<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<messages><message id="3" date="2023-02-04T21:57:20" sender="wtfklim"><text>Два вводных слова для тех кто собирается дальше читать этот канал. Я занимаюсь кино. Но про кино писать буду мало. Больше я буду писать про ту часть своей жизни, которая потом превращается в кино. И это будет все что угодно. Так или иначе все что меня окружает со временем превращается в фильм. Это свойство профессии. Мало кто знает, но самое крутое что позволяет делать кино это останавливать жизнь. Например, я часто хожу в магазины за продуктами, но когда я прихожу снимать кино в магазины, то этот магазин закрывают и он становится всем чем угодно кроме магазина. Я могу сделать его местом преступления или убежищем, наполнить его зомби или преступниками, игроками в покер или карликами. Как-то мы установили в коридорах действующей больницы цветное динамическое освещение и просто танцевали в перерывах между съемками словно это берлинский рейв. Пациенты смотрели на это с подозрением. Но только пока я не взял их сниматься. Как только я раздал им их игровые имена они перестали быть пациентами, а стали героями фильма. Ты можешь быть кем угодно. Например ты полицейский. Но если я позову тебя к себе на площадку, то ты перестанешь быть полицейским. Я дам тебе имя, например Йося, и ты будешь целовать свое табельное оружие или исполнять шпагат. Где бы я не бродил, у меня всегда есть тайное желание остановить вещи и дать им другую жизнь. А иногда вещи или события останавливают меня. Вот про это я и буду тут писать.</text></message><message id="7" date="2023-02-04T22:38:57" sender="wtfklim"><text>В Барселоне много разной дичи, но Гауди стоит особняком. Кто не слышал про храм святого семейства советую почитать. Этот храм буквально привел меня в бешенство. Пожалуй самое уродливое здание которое я видел. И между тем абсолютно грандиозный проект. Представьте себе, что вы очень долго просили господа Бога вам в чем-то помочь и, наконец, Бог явился. Выглядит он роскошно. Ну, не считая идиотских ботинок... Атлет. Правда хромой. Взгляд его томный, но это потому что он подслеповат. Ну и хер бы с этим, ведь можно попросить о чем угодно, да только он иностранец и никогда вас не поймет. Приблизительно также и с этим храмом. Если вам нужно наконец убедиться, что никто не решит ваши проблемы кроме вас самих, то зайдите. Думаю, со временем там обязательно должен будет появится нейросвященник отпускающий ваши грехи. Этот храм - памятник грандиозного разоблачения. С поразительным эффектом.  Когда выходишь из него, обычная лужа кажется преисполненной таинства, а грязный голубь, который из нее пьет - святым духом.</text></message><message id="9" date="2023-02-06T00:00:45" sender="wtfklim"><text>Будни режиссера: просыпаешься, завтракаешь и подумываешь, а не ебнть ли тебе что-нибудь эдакое. Успокаиваешься, проверяешь банковский счет. Понимаешь что пора браться за работу, а не пздть. Открываешь на компе почту, просматриваешь сценарии, которые присылали всю неделю. Понимаешь, что все это из России. Закрываешь почту. Обедаешь. Приходит идея, а не ебнть ли что-нибудь эдакое! Успокаиваешься. Проверяешь банковский счет. Открываешь почту и читаешь сценарии не зависимо от того кто тебе откуда и по какому поводу прислал. Понимаешь что годного нет. Закрываешь. Садишься дописывать сценарий, который стоит того чтобы дописать. Идешь ужинать. Кассир не может пробить заказ. Проверяешь банковский счет. Идешь голодный домой. Вспоминаешь сценарий, который вызвал хоть какие-то чувства. Закрываешь на компе файл со сценарием, который стоит того чтобы дописать. Открываешь тот за который платят. Отвечаешь вежливо на письмо, что мол сценарий отличный. Закрываешь почту. Совершаешь сэппуку.</text></message><message id="10" date="2023-02-07T13:57:36" sender="wtfklim"><text>mood</text></message><message id="11" date="2023-02-10T17:02:04" sender="wtfklim"><text>В 2012 году я переехал из Киева в Москву.  Я приехал учиться. К тому времени у меня уже было кинообразование, но я верил в то что режиссура это такое дело, которое передается из рук в руки и выбрал себе учителя. Мне было непросто переехать, а потом не просто остаться, но альтернативы я не видел. Если хочешь чему-то научиться нужно стать охотником.  При этом не обязательно охотиться в стенах университета. Это может происходить где угодно. Знание передается из рук в руки в процессе работы над чем-то совместно. Это главное условие. То-есть парадокс в том, что для начала нужно очень точно понять чему ты хочешь обучиться. Потом выбрать того, кто на твой взгляд может тебя обучить. И затем убедить этого человека сделать что-то вместе. В этом весь фокус.  Все остальное можно выучить по видеоурокам.</text></message><message id="13" date="2023-02-12T17:16:26" sender="wtfklim"><text>Я как-то читал отзыв что 13-я клиническая похожа по стилю на игру Control. Я сам никогда не играл, а так как за то что действие клиники происходит в старом советском институте отвечаю именно я, в сценарии изначально была задумана московская частная клиника, а не институт, то соответсвенно могу с уверенностью сказать, что все совпадение с игрой случайное. И во многом схожесть случилась за счет сочетания советского конструктивизма и мистического жанра. Тем не менее я очень люблю интегрировать какие-то элементы из других творческих областей. В общем визуальном стиле мы во много опирались на прогрессивное современное искусство. Так, например, сегодня я был на выставке Ченгиза Чекила в Стамбуле и подумал что некоторые идеи очень неплохо смотрелись бы в нашей клинике.</text></message><message id="19" date="2023-02-15T17:42:02" sender="wtfklim"><text>Завтра лечу в Берлин. Давно хотел побывать на Берлинаре и вот. Месяц назад купил себе аккредитацию за 200 ye, чтобы посмотреть программу. Сегодня, наконец, открыли возможность приобрести билеты. И что вы думаете? Sold out на первые два дня. А остальные билеты поступят в продажу позже. То-есть, чтобы посмотреть какие-то фильмы нужно проснутся послезавтра в 6 утра и успеть забронить билеты на ближайшие два дня. А если этого не сделать, то останется разве что смотреть на берлинскую стену. Но и там я про билеты еще не уточнял.</text></message><message id="20" date="2023-02-22T01:53:40" sender="wtfklim"><text>Когда-то давно, я очень любил анализировать то, как устроены фильмы. Фильм это комплексная вещь. Но так или иначе, в хороших работах, весь комплекс пляшет вокруг центральной темы. Посмотрел вторую часть Достать ножи. Прекрасный пример, который можно разложить на составные части. Вас тут 16 человек, но если интересно узнать как я его разложу, то ставьте не лайк, а знак 👻 . И если хотя бы половине читающих этот канал будет интересно читать то, что я думаю про современный кинематограф, то я буду время от времени про это писать. А если вам интереснее то как я провожу время на Берлинаре ставьте 🤡 . Вот и посмотрим что интереснее. (В телеге все лайки анонимные, так что я не смогу понять кто что поставил, смелее)</text></message><message id="21" date="2023-02-22T01:57:36" sender="wtfklim"><text>Интересно кто победит 🤡 или 👻 . Я ставлю на клоуна. Но хз))</text></message><message id="22" date="2023-02-23T14:37:11" sender="wtfklim"><text>Как и обещал в двух словах про Достать ножи 2</text></message><message id="23" date="2023-02-23T14:37:15" sender="wtfklim"><text>В двух словах история в «Достать ножи 2» рассказывает о том, где прячутся шедевры в современном мире. В этом и есть суть расследования детектива Бланка. С точки зрения сюжета он ищет убийцу, с точки зрения темы он ищет шедевр. 

Он приезжает на остров который представляет из себя музей современного искусства. Как и положено в центре музея главный экспонат - Мона Лиза, она же точка отсчета прекрасного. А венчает этот музей новый проект - реактив, источник бесконечной энергии. В каком-то смысле этот реактив является прямым продолжением идеи о шедеврах.  Кажется что это и есть современная Мона Лиза. Раньше художники создавали картины, теперь создают технологические революции. 

Все понятно и тем не менее есть проблема. Владелец этого музея - лжец. Бланк расследует природу этой лжи. И вот это самое интересное в фильме. 

Проблема в том, что создавая шедевры человек не способен к ним себя приблизить. Поэтому в результате -  картины отдельно, люди отдельно. Шедевр может обещать прекрасное будущее. Демонстрировать лучшие достижения людей. Мона Лиза идеал гармонии, а новый реактив сулит невероятно прекрасный безбедный мир. Но ни картина, ни реактив не способны изменить самого человека. Человек остается окутан ложью и вместо того чтобы следовать за тем, что он сам же и сделал - развиваться за счет собственных шедевров, он просто юзает свои изобретения из самых простых и идиотских целей. 

Провокация, которую поддерживает Бланк направлена на две цели. Во-первых вскрыть ложь, а во-вторых обнаружить в этой лжи возможность другого пути. В результате этот путь приводит к полному уничтожению всего что люди сделали, но в момент когда они принимают решение о том, чтобы сжечь остров, они сами делают шаг в сторону правды и поэтому приближают себя к тем картинам, которые уничтожают.  

Шедевр, как выясняется по крайней мере в современном мире может быть открыт только внутри самого человека. Человек должен сам стать и картиной, и реактивом. Тогда порочный круг будет прерван. 

Мона Лиза сожжена, но ее сожгла девушка, которая сама в этот момент стала Моной Лизой. 

И с точки зрения темы и с точки зрения композиции финального кадра фильма.</text></message><message id="26" date="2023-02-25T03:43:43" sender="wtfklim"><text>Последнее время много хожу по музеям. Обычно предпочитаю музеи совриска. Современное искусство, не зависимо от того хорошее оно или плохое, передает вайб времени. Это полезно для работы. А тут решил пройтись по национальной берлинской галлерее. Казалось бы - портрет. Вещь в принципе скучная. Отпечаток какой-то неизвестной судьбы. Чаще всего проплаченный. Например, как изобразить толстяка, так чтобы он понравился женщинам? Или как нарисовать девушку так, чтобы она еще раз вернулась? Иногда жанр портрета позволяет провести  психоанализ. Иногда - самоанализ. 

И очень редко когда портрет становится оружием. Такой портрет мужчины в золотом шлеме. Великий портрет. Почему? Задача, которую поставил перед собой Рембрант довольно сложная. 

Как нарисовать величие as it is?

Никак. Его невозможно нарисовать, его можно только пробудить в смотрящем. 

Что здесь лицо? Подставка для шлема. 

Когда смотришь на этот портрет, даже собственная невзрачная жизнь наполняется незаурядным смыслом. 

И главное - понятно как жить.</text></message><message id="27" date="2023-02-26T03:00:30" sender="wtfklim"><text>В этой комнате пахло тряпьем и сырой водой, 
и одна в углу говорила мне: «Молодой! 
Молодой, поди, кому говорю, сюда». 
И я шел, хотя голова у меня седа. 
  
А в другой – красной дранкой свисали со стен ножи, 
и обрубок, качаясь на яйцах, шептал:  «Бежи!» 
Но как сам не в пример не мог 
шевельнуть ногой, 
то в ней было просторней, чем в той, другой. 
  
В третьей – всюду лежала толстая пыль, как жир 
пустоты, так как в ней никто никогда не жил. 
И мне нравилось это лучше, чем отчий дом, 
потому что так будет везде потом. 
  
А четвертую рад бы вспомнить, но не могу, 
потому что в ней было как у меня в мозгу. 
Значит, я еще жив. То ли там был пожар, 
либо – лопнули трубы; и я бежал. 

Бродского люблю больше любого другого поэта. Когда читаю это стихотворение думаю про странный опыт из детства. Я жил в военном общежитии. И помню как впервые оказался в гостях у соседей. Меня поразило, что все у них было так же как и у меня дома. Все то же, но только все по другому. Одна и та же планировка, да и судьба в целом одна и та же, оттенки только другие. 

А сейчас я много путешествую. За последние пол года я посетил больше стран чем за всю предыдущую жизнь. И удивительно, но впечатление от путешествия очень схожи с детскими переживаниями. Как будто попадаю в соседкую квартиру. Все то же самое. И планировка похожа и судьба одна на всех. Оттенки только несколько другие. 

И между тем у Бродского описано перемещение не только горизонтальное, но и вертикальное. 

Как если бы и планировка оставалась все та же, и судьба одна на все комнаты. Но в каждой новой комнате, как будто про себя узнаешь все больше, а судьба становится все более неотвратимой. 

А различие в оттенках не мешают видеть общий рисунок ясно, как день. 

«Значит, я еще жив. То ли там был пожар, 
либо – лопнули трубы; и я бежал.»</text></message><message id="31" date="2023-03-01T11:13:58" sender="wtfklim"><text>Культура удивительно устроена. Большинство музеев выставляют на показ свидетельства войн, безумия и тщеславия. Литература не только в сюжетах, но и в самой форме своей носит отпечаток кровожадных столкновений, ведь язык и даже стиль повествования является результатом победы одной группы людей над другими. Архитектура, представляющая исторический интерес, на 90% является нездоровой амбицией тирании. Скульптура и живопись служат опорой и транслятором идеологии. Музыка еще в большей степени. Все это хранится как память о великих достижениях. С чем я не могу не согласиться, хотя не то чтобы это мне нравилось. В конечном счете жизнь убеждает, что совершенно не важно чей флаг поднимается над Рейхстагом. Люди стирают друг друга в пыль, а из пыли складываются мандалы и слагаются песни. Война ведь тоже часть культуры. Возможно даже в большей степени чем мир. Потому что культура это победа над самим собой, какой-бы ценой она не далась. 

Мир это всего лишь музей, в котором хранятся разные достижения войны.</text></message><message id="32" date="2023-03-01T23:56:11" sender="wtfklim"><text>Я прибыл сегодня в Афины. Пока что про город написать нечего. Хотя он разительно отличается от всех городов в которых я был до этого. Весь забрызган граффити, словно неудержимое подростковое возбуждение. Приезжая куда-то я ищу какой-то камертон с которого я бы мог начинать узнавать место.
И тут я вдруг стал читать Кавафиса. Я слышал про этого поэта, но никогда его не читал. Но просто взгляните что за мощь: 

– Чего мы ждем, собравшись здесь на площади?

– Сегодня в город прибывают варвары.

– Почто бездействует Сенат? Почто сенаторы 
сидят, не заняты законодательством?

– Сегодня в город прибывают варвары. 
К чему теперь Сенат с его законами? 
Вот варвары придут и издадут законы.

– Зачем так рано Император поднялся? 
Зачем уселся он у городских ворот на троне 
при всех регалиях и в золотой короне?

– Сегодня в город прибывают варвары, 
и Император ждет их предводителя, 
чтоб свиток поднести ему пергаментный,
в котором загодя начертаны торжественные звания и титулы.

– Почто с ним оба консула и преторы 
с утра в расшитых серебром багряных тогах? 
Зачем на них браслеты с аметистами, 
сверкающие перстни с изумрудами? 
Зачем в руках их жезлы, что украшены 
серебряной и золотой чеканкой?

– Затем, что варвары сегодня ожидаются, 
а драгоценности пленяют варваров.

– Почто нигде не видно наших риторов, 
обычного не слышно красноречия?

– Затем, что варвары должны прибыть сегодня,
а красноречье утомляет варваров.

– Чем объяснить внезапное смятение 
и лиц растерянность? И то, что улицы 
и площади внезапно обезлюдели, 
что населенье по домам попряталось?

– Тем, что смеркается уже, а варвары
не прибыли. И что с границы вестники
сообщают: больше нет на свете варваров.

– Но как нам быть, как жить теперь без варваров? 
Они казались нам подобьем выхода.</text></message><message id="34" date="2023-03-06T15:32:57" sender="wtfklim"><text>Сходил в Афинах на спектакли двух своих друзей. Одного зовут Саввас, он сделал оперу в главном оперном театре Афин, большом модернистском здании, крыша которого служит вершиной огромного сада на берегу Эгейского моря. Впечатляющая архитектура. Другого зовут Теодор. Он учитель Савваса и легенда греческого театра. Его театр располагается в довольно бедном греческом квартале между двух публичных домов. Саввас бунтарь. Его театр жесткий и агрессивный. И то что делают актеры на сцене просто фантастика. У них очень сложная система подготовки, на износ, но то что получается - вау. Реально сидел с открытым ртом. Теодор во многом отец современного греческого театра. Он разработал систему, которая позволяет исполнять греческие трагедии в театре для публики в 10 тысяч человек. Ровно так же как это было в античные времена. Без микрофонов и каких-то специальных костюмов. Когда-то я помогал ему делать спектакль в Москве. Теперь мы дружим. Теодор большой художник, его театр гораздо более уравновешенный чем театр Савваса. Гораздо более объемный. Я смотрел вещь под названием Реквиум. Которая по сути посвящается прощанию с жизнью и красоте идеи о смерти. Теодору 77 лет. После мы поужинали в таверне рядом с площадью с которой обычно начинаются в Афинах революции. Сейчас тут тоже не слишком спокойно. Два театра, два спектакля, между морем и горным массивом который называется Олимп.</text></message><message id="35" date="2023-03-06T15:58:50" sender="wtfklim"><text>А это если что - огромный камень, который находится в здании театра Аттис, прямо под зрительскими местами. Его туда поставил Йозеф Бойс. Если не знаете кто такой Йозеф Бойс - самое время. По-моему круто, трудно себе представить как можно выразить идею о «камне в основании чего-то» более наглядно))</text></message><message id="36" date="2023-03-06T16:29:43" sender="wtfklim"><text>Если бы я набирал курс в театральную мастерскую, я бы обязательно приходил бы к абитуриентам с такой вот маской и говорил бы им: «Так, а теперь внимательно посмотрите на эту маску. Что вы видите? Смотрите, очень внимательно. Потому что вы видите всю вашу будущую жизнь. Если вы продолжите заниматься театром вы неизбежно станете этой маской. В лучшем случае вы найдете подобных себе безумцев и будете развлекать людей рассказывая им истории из мест в которые они сами боятся ходить. В худшем, вы будете просто кривляться всю вашу жизнь и на сцене и за ее пределами. Студенты конечно будут думать что я шучу. Но я 20 лет занимаюсь театром. И правда в том, что я не шучу</text></message><message id="37" date="2023-03-07T18:12:01" sender="wtfklim"><text>Дельфы находятся в горах. Это очень маленький городок из трех улиц, который был одним из главных сакральных мест в античные времена. Тут стоял храм Аполлона, сюда приезжали за предсказаниями к Пифии, здесь, посреди гор устраивали Пифийские Игры и тут же, между гор, возвели театр. Эффект от места невероятный. Я сегодня сходил посмотрел сцену. И увидел что-то очень существенное. Что именно не расскажу. Потому что не про все нужно рассказывать. Посоветовал сюда съездить мне Теодор. Он сказал так - ок, ты посмотрел Афины, Афины это хорошо, но если ты хочешь что-то раз и навсегда понять про театр и искусство вообще - езжай в Дельфы. Он оказался прав.</text></message><message id="38" date="2023-03-08T16:28:59" sender="wtfklim"><text>Фрида Кало, Луиз Буржуа, Энни Лейбовиц, Марина Абрамович, Ленни Рифеншталь, Кира Муратова etc</text></message><message id="44" date="2023-03-10T21:17:45" sender="wtfklim"><text>Не помню сам, как я вошел туда,
Настолько сон меня опутал ложью,
Когда я сбился с верного следа.
Но к холмному приблизившись подножью,
Которым замыкался этот дол,
Мне сжавший сердце ужасом и дрожью,
Я увидал, едва глаза возвел,
Что свет планеты, всюду путеводной,
Уже на плечи горные сошел.
Тогда вздохнула более свободной
И долгий страх превозмогла душа,
Измученная ночью безысходной.
И словно тот, кто, тяжело дыша,
На берег выйдя из пучины пенной,
Глядит назад, где волны бьют, страша,
Так и мой дух, бегущий и смятенный,
Вспять обернулся, озирая путь,
Всех уводящий к смерти предреченной.

Это вещь написана итальянцем, и я уверен, это самая великая  поэма. Если не читали Божественную комедию, не стоит себе в этом отказывать. От уровня поэтической свободы можно задохнуться. А Рим, похоже, самый великий город. Никогда не думал, что бывают такие города. Не хотел особенно ехать. Не люблю красивые мертвые здания. А в результате я совершенно обескуражен.</text></message><message id="45" date="2023-03-16T13:06:27" sender="wtfklim"><text>Натолкнулся на небольшую статью о Витгенштейне и задумался о ценностях. По Витгенштейну ценности естественным образом привносятся человеком, но не содержатся в вещах. Нельзя сказать что некоторая вещь содержит в себе хорошее или плохое сама по себе. Хорошее или плохое в ней для нас. При этом наши ценностные шкалы постоянно меняются. Поэтому не странно, что человек может полностью пересматривать свое отношение к любому предмету и менять свое мнение о нем на противоположное. Скорее странно было бы, если бы этого не происходило. Ценностные убеждения являются главной основой для спора, конфликта и войны. Даже самые объективные из них, то есть те которые, как нам кажется, содержатся в вещах, на самом деле привнесены нами извне и довольно хрупкие. Например заповедь «не убий». Кант научно пытался обосновать объективность и необходимость этой заповеди. Но сложно эту заповедь применить на войне. Там она принимает другую форму - «не убий без лишней необходимости». Что с одной стороны вроде как понятно, а с другой довольно таки шатко, потому что любое ОПГ может в свою защиту сказать, что они все время на войне, да они так и говорят. Короче, есть два раздела жизни: вещи сами по себе и вещи в нашем восприятии. Оба эти статуса важны. В первом случае они расширяют наше представление о мире и соответственно немного расширяют саму способность нашего познания. Во втором приводят наше представление о мире в какую-то форму. Было бы очень трудно жить в безценностном мире. Потому что наше мышление требует рамки. Бывают люди, которые эти рамки сдвигают. Чаще всего эти люди называют себя художниками. Они это делают по одной причине, потому что они смотрят на вещь не с точки зрения ее социальной ценности, а с точки зрения ее эстетической ценности для художника. Так иногда художники очень сильно раздвигают ценностные критерии в разные стороны. В какой-то момент это стало делать сложнее. Потому что люди поняли, что именно делают художники и поставили их подход под ценностный вопрос. Это довольно забавная история, но заинтересовало меня не это. Я подумал, что если у вещей есть как минимум две формы бытия - сами по себе и для человека, то можно увидеть какие отрасли деятельности человека занимались одной их формой, а какие другой. Когда-то это было предельно конфликтное разделение. Сейчас в меньшей степени, но до сих пор продолжается коперниковский спор - что важнее: вещи сами по себе или вещи для человека. В одном случае земля это маленькая планета на краю Вселенной, в другом центр мира. Оба эти взгляда имеют место быть именно из-за дуальности самого способа постижения. 

Путешествуя я много думаю как про одно так и про другое. Меня поразил Рим. Такое яркое столкновение двух парадигм в одном государстве дало просто невероятный результат. Медичи был великий, но и Саванарола, который хотел сжечь к черту всех возрожденческих художников и выступал открыто против Медичи, по своему великий.

Так или иначе проблема заключается не там где сталкиваются разные свойства вещей, а там где люди выбивают из вещей все что можно и используют их для самых базовых желаний минуя момент познания. 

The last of us начинается сценой в которой профессорка предлагает  бомбить ракетами город с ее семьей ради спасения человечества и как мы видим это ей не очень помогает, а заканчивается чрезмерно эгоистическим поступком из желания жить и любить несмотря на этическую составляющую этого выбора (и мы тоже не знаем поможет ли это ему). 

Мы только можем сказать что оба эти поступка совершаются в абсолютном психическом напряжении и к ним нельзя относиться слишком серьезно. Потому что оба эти поступка просто результат давления обстоятельств на людей, которые элементарно не способны выдержать такое давление. 

А правда заключается в том, что 99,9% поступков которые совершает человек приблизительно устроены так же</text></message><message id="46" date="2023-03-27T14:43:26" sender="wtfklim"><text>Встретил своего старого друга Борю Нелепо. Боря киновед, отборщик фильмов и не так давно программный директор нескольких кинофестивалей. Сейчас он сделал в Лиссабоне небольшой киноклуб и показывает португальское кино. Много дискутировали с ним о том как в нынешних обстоятельствах строить жизнь. На мой взгляд люди должны цепляться за любую возможность оставаться на плаву. Менять паспорт, менять национальность, переобуваться, менять убеждения, бороться или подстраиваться под обстоятельства, все это абсолютно легитимно. Трудней всего избегать обобщений как в поисках новых оснований для жизни, так и в поиске врагов. Обобщения имеют склонность отрываться от реальности и игнорировать конкретность. Когда начинаются войны социальные системы обнаруживают свою непригодность и нуждаются в корректировке. Все что было опорой для самосознания нуждается в перепросмотре. Когда-нибудь к войнам станут относиться как к эпидемии или катаклизму, на подобие извержения вулкана, землетрясений итд. Если психически нездоровым может оказаться один человек, то это может произойти и с группой людей. Когда я гулял по Неаполю, то думал о том, что этот город расположен на основании сразу трех вулканов. Достаточно одному из них проснуться и Неаполя не будет. И это априорное обстоятельство судьбы города. То же самое и в людях. Люди возводят свои институты на теле войны и в какой-то момент все выходит из-под контроля. Я знаю что это непопулярная мысль. Особенно в разгар войны на нее сложно опереться, потому что меньше всего она похожа на оружие. Я признаю, что эту мысль не возможно превратить в позицию. Потому что проблема как раз в том, что перед вулканом у людей общие интересы, а друг перед другом различные. И декларирование войны, как болезни сути проблемы не меняет. Но так же я понимаю, что нужно изобретать способы преодоления войны, а для этого нужно распознать ее отдельно от людей. Как и болезнь, которая поражает человека не является им, хотя сам по себе человек начинает нести определенную угрозу другим людям, так и война не является теми кто ей заболевает.</text></message><message id="49" date="2023-09-14T00:23:20" sender="wtfklim"><text>Товарищ, с которым я не общался уже лет 10 неожиданно прислал мне свой фильм, который он снял в Казахстане, рассказывающий про кейс со школьником, которого садят в колонию за какой-то пост в интернете. 

Фильм снят практически в документальном ключе и рассказывает в подробностях как мог бы разворачиваться подобный процесс в реальности.  внутри есть небольшой школьный перформанс, где одноклассники главного героя десять минут перечисляют авторов из своей школьной программы, которые либо сидели, либо преследовались, либо были расстреляны за слова. наблюдал за всем этим и думал не о том, как несправедлива жизнь на свете, а скорее о том как изощренно, при помощи подобных ритуалов, из века в век работает система самосохранения общества. 

нет пожалуй ни одного на столько же эффективного инструмента самосохранения социальной системы как людоедство.  

безотказно работает и в тираническом, и в демократическом, и в теократическом обществе</text></message><message id="50" date="2023-09-16T14:00:16" sender="wtfklim"><text>Интересная штука - любовь. Она больше чем демократия, потому что не нуждается в равенстве, больше чем справедливость, потому что не стоит на страже порядка, больше чем милосердие, потому что безнравственна. С точки зрения закона любовь преступна и безнравственна. Ведь для любого человека, не важно святой или убийца, в любой жизненной ситуации, в любых обстоятельствах она открывает прямой доступ к счастью. Говорят, есть всего 7 основополагающих сюжетов, вокруг которых выстроены миллионы историй. А я вот думаю что есть только один сюжет. И он про любовь</text></message><message id="51" date="2023-10-04T10:17:49" sender="wtfklim"><text>Недавно побывал на проекте, который, по словам автора,  представляет из себя творчество искусственного интеллекта. Впечатление описать довольно трудно, но попробую. ИИ не считывает глубины. Для него такого понятия просто не существует. За понятием «глубины» мы привыкли подразумевать неочевидные смыслы, скрытые мотивы, травмы, неосознанные импульсы, разного рода трансгрессию, религиозные догадки… Для людей это очень важная категория, которая обеспечивает более интересное представление о жизни. Так вот для искусственного интеллекта такой категории просто нет. Все что в нас существует как слои, для него просто проекция. Большая горизонтальная разверстка. Нет ничего что могло бы спрятаться на глубине, потому что все выведено и разложено на поверхности. Соответсвенно когда такое сознание смотрит на человеческие сюжеты - возникает сильный эффект. Любые, самые сильные драмы, проблемы, вопросы сердца, жизни и смерти, войны и мира все это теряет свою глубину и превращается просто в дизайн разных узоров на воде. То-есть ИИ буквально смотрит на мир глазами просветленного.</text></message><message id="52" date="2023-10-06T00:11:41" sender="wtfklim"><text>Любой человек достигший зрелости должен серьезно поставить перед собой фундаментальный вопрос: как убить врага, который еще не родился, если ты уже умер?</text></message><message id="53" date="2023-10-15T11:28:58" sender="wtfklim"><text>Современный герой в кино выглядят убедительнее если он ублюдок, шизофреник, лжец. Перед таким героем больше не стоит моральных дилемм. Все что он хочет - выжить, получить все что сможет от жизни и отомстить: Наследники, Джокер, Пацаны, Паразиты и дальше по списку. Такие герои хоть и не вызывают симпатию, но дарят чувство сопричастности с реальным положением дел. 

А если герой выглядят, как человек честный и концентрируется на моральных дилеммах, то все в зале, кроме разве что детей, так или иначе разделяют общее ощущение, что перед ними ублюдок, шизофреник и лжец. 

Дети же хоть и существуют, но больше на словах тех героев, которых беспокоют моральные дилеммы</text></message><message id="54" date="2023-10-19T12:32:38" sender="wtfklim"><text>На Кинопоиске вышел «Вне себя». Очень люблю этот проект. У него могла сложится довольно яркая судьба. Перед войной его купила для международной дистрибюции одна из крупнейших европейский компаний, но потом все пошло как пошло. Тем не менее даже сейчас, когда я веду переговоры с какими-то американскими или европейскими продюсерами, то с удивлением узнаю, что проект они этот откуда-то знают. Наверное это звучит самонадеянно, но это один из лучших, и, с точки зрения сценария, наверное самый изобретательный сериал снятый в России.</text></message><message id="55" date="2023-10-21T23:41:04" sender="wtfklim"><text>пускай
соприкасаемся 
мы

одними
только
чертами
но

в моих 
едва ли
остались
следы

отца

и немного
осталось
линий
в них

изменчивого
твоего

немногим
напоминающего
мать

лица

да и
эту
складку
не сохранить

подобно
ветвям
прозрачной
хупы

вещность
моя
неизменна

но

измеримы
изменчивые
черты

в коих
хранится
призрачное
«ты»

распадающееся
на опции 
красоты

и 
после
синайских
скитаний

и
до</text></message><message id="57" date="2023-11-01T00:32:43" sender="wtfklim"><text>изнутри я
похожу на
вереницу лиц

переполненного…

пардон

на
 стаю птиц 
вырезанных
из картона

девочкой 
подбрасываемых
у перрона

изнутри 
мысль
не ясна

наспех
наброшена
завещана

хоть порой
кажется что
понятна

обескураживает
гегелевская
мечта

встряхивает
клаустрофобичность
Канта

изнутренность
объективна

но распорота и
разделена

разума
эффективность
общими
потугами
гения
доведена
до нуля

смотришь глупо
в темное
ничто

где твое 
и мое
лицо

отражается
блекло

моргаешь
своим-чужим
веком

локатором
узнаешь 
эхо

как будто
все-еще
от человека</text></message><message id="58" date="2023-11-01T01:31:29" sender="wtfklim"><text>Бросил сюда два своих небольших стишка, написанных в 2015 и 2019 годах. Думаю о том, что значат слова Адорно: «писать стихи после Освенцима - варварство».  Оспаривать эту максиму конечно глупо. Но что в ней важно? Примечательно не то на какие зверства способен человек, этого и до Освенцима хватало, а то, что люди вроде как коллективно стали осведомлены в том на что они способны. 

Так сказать не только сделали, но и освидетельствовали то что сделали. 

И в силу этой осведомленности претендовать на поэзию после Освенцима - варварство. 

Но интересно, что культура именно силой этой осведомленности в результате и нивелировала эту максиму. 

Посмотрите что происходит… любой даже самый сильный культурный хоррор такой как голодомор, геноцид или холокост в момент когда его используют чтобы защитить чьи-то интересы терпит ошеломительное фиаско и размазывается под сапогами демагогов.

А что поэзия? Поэзия это бессмысленное, непутевое и непотребное занятие, которое время от времени служит хрупким убежищем даже для варваров.</text></message><message id="59" date="2023-11-02T22:23:37" sender="wtfklim"><text>Уильям Кентридж</text></message><message id="62" date="2023-11-06T00:42:25" sender="wtfklim"><text>Перечитываю Розу Мира Андреева. Он ее писал на туалетной бумаге в тюрьме. В общем-то актуально. Все эти иерархии демонов управляющие государствами и людьми на разных стадиях становления жизни очень увлекательно описано. Начинается книга с вводной части в которой Андреев пытается объяснить свое открытие. И это звучит не то что бы пошло, но довольно наивно. 

Всегда трудно отделить то, что человек делает от того, что он про это думает. Чем сильнее интуиция, тем беспомощнее рефлексия. Это особенно очевидно когда разговариваешь с гениально одаренными современниками. Например, я помню разговор с Теодором Курентзисом в котором он пытался сформулировать идею своих музыкальных прозрений. Я не мог поверить что можно так нелепо понимать собственный талант. Человек, которому открывается другое измерение, особенно если открытие это сильное тут же пытается его себе присвоить, найти свою особенную роль в этом процессе. И это оказывается так далеко от того что собственно он совершает. 

В этом смысле я думаю про то что одаренные политики устроены так же. Сначала они озарены чем-то, а дальше пытается это реализовать так как понимают. Но чаще всего понимают они это глупейшим образом. 

Вспоминается Спиноза, который смешно комментировал прозрение пророков из библии. Говорил он этом приблизительно так: «хорошо, я допускаю что это были святые люди, которые встретили Бога, но ни один из них не был достаточно образован, чтобы суметь сначала понять то, что ему было сообщено, а затем внятно передать остальным, поэтому пророки хоть и святые люди, но для нас, людей простых, они не могут быть ни авторитетами, ни советчиками»</text></message><message id="63" date="2023-11-13T13:14:39" sender="wtfklim"><text>Посмотрел на днях фильм Анатомия Падения, Жюстин Трие. В центре сюжета судебное разбирательства вокруг смерти отца который выпал в окно. Непонятно погиб ли он случайно, было это самоубийство или преднамеренное убийство. Каждая из логик имеет очень сильные аргументы и в результате суд прислушивается к мнению слепого ребенка, который честно признается, что так как разобраться в этой ситуации не возможно, то он просто выбирает одну из сторон.

Если отвлечься от сюжета, то происходящее ставит вопрос о вине, преступлении и справедливости. 

И выясняется что ничего из вышесказанного не применимо к людям. Невозможно понять с какого именно момента происходит падение, чтобы установить виноватого. Чем глубже всматриваешься в ситуацию тем сложнее уловить эту точку. В конечном счете становится понятно, что падают все: и мать, и отец, и сын, и суд. Что любой суд это суд слепых над слепыми. А любое судебное решение в результате всегда стоит перед простым выбором - нет никакой правды, но надо выбрать сторону.</text></message><message id="64" date="2023-11-20T20:43:45" sender="wtfklim"><text>«В картинах я не знаток, но одна привлекла мое внимание. Она изображала какой-то вид из Швейцарии; но поразила меня в ней не живопись, а то, что картина была прострелена двумя пулями, всаженными одна на другую.» 

Перечитываю Пушкина. Этот пассаж про две пули всегда выглядел для меня магическим.  Бывают художники которые рисуют живописный вид из Швейцарии. А бывают художники, которые стреляют по картинам. 

Пуля в картине (изначально предназначеная для человека) это просто осечка, но пуля в пуле в картине, это сообщение.

О чем это сообщение? 

Во-первых о том, что если по картинам стреляют, то продолжать рисовать холсты в качестве мишени не самая лучшая идея. 

Во-вторых, пистолет в руках художника превращается в кисть. Кисть не направлена на уничтожение реальности, она направлена на ее схватывание. И если реальность это выстрел, то художественная реальность это выстрел в выстрел. 

Но художнику мало нарисовать картину, или выстрелить в нее, нужен зритель. Тот кто поймет цену пейзажа или выстрела. И это сработает только если зритель будет переживать за результат действия художника, как за свою жизнь, но это возможно только если художник изначально будет нацелен на убийство зрителя. И доведет все до момента когда нужно будет нажать на курок. И тогда нужно так нажать на курок, чтобы зритель увидел последствия. Тогда все сойдется.</text></message><message id="65" date="2023-11-25T23:35:33" sender="wtfklim"><text>Замечаю за собой что даже с посторонними людьми обычно завожу беседы про то как они видят смысл своей жизни. Меня интересует чем человек оправдывает свое существование. В чем его страсть. Куда он идет. Чаще всего люди на подобные вопросы или не знают что ответить или начинают фантазировать. Иногда кажется что я единственный кто вообще так в беседе с ними поставил вопрос. Самые продуманные ставят сам этот вопрос под сомнение. Типа какой может быть смысл, камон. Если в ответ спрашивают меня, мне тоже особенно нечего ответить. Кроме того что вопрос этот все же имеет для меня решающее значение. И в конечном счете любая беседа имеет для меня смысл если такой вопрос поставлен между мной и собеседником.</text></message><message id="66" date="2023-12-01T13:07:23" sender="wtfklim"><text>Наткнулся сегодня на запись лекции, которую я давал лет 8 назад. Помню, что когда просматривал её сразу после  лекции меня страшно корежило от своего образа. Неважно какие качества меня настораживали во мне самом. Все сказанное тогда виделось мне неловким и неумным, как по стилю так и по содержанию речи. И вот спустя 8 лет я снова натолкнулся на эту запись. На ней в меру обаятельный, слегка выскочка, но с какой-то живой энергией и интересом юноша рассказывает другим людям что-то очень важное в первую очередь для себя самого. 

Ни этого человека, ни этой важной темы как будто больше нет. Нас что-то с ним объединяет. Но что, если не паспорт? Он никогда не сможет применить тот опыт, который получил, а я, хоть и делаю вид, что понимаю его лучше других - на самом деле нет. Наверное, можно было бы сказать про него как про безвременно ушедшего, если бы это не представлялось таким абсурдом.</text></message><message id="67" date="2023-12-05T15:29:11" sender="wtfklim"><text>Суд линча 

Петров садится на коня и говорит, обращаясь к толпе, речь, о том, что будет, если на месте, где находится общественный сад, будет построен американский небоскреб. Толпа слушает и, видимо, соглашается. Петров записывает что-то у себя в записной книжечке. Из толпы выделяется человек среднего роста и спрашивает Петрова, что он записал у себя в
записной книжечке. Петров отвечает, что это касается только его самого. Человек среднего роста наседает. Слово за слово, и начинается распря. Толпа принимает сторону человека среднего роста, и Петров, спасая свою жизнь, погоняет коня и скрывается за поворотом. Толпа волнуется и, за неимением другой жертвы, хватает человека среднего роста и отрывает ему голову. Оторванная голова катится
по мостовой и застревает в люке для водостока. Толпа, удовлетворив свои страсти, — расходится.

Хармс</text></message><message id="68" date="2023-12-08T23:27:55" sender="wtfklim"><text>Один из самых моих любимых анекдотов и одновременно притча о том что такое юмор вообще:

Небольшая группа из евреев, которых сожгли в Освенциме, сидят на скамейке в раю и смеясь обсуждают опыт лагеря. Один из них вспоминает: «Давид, помнишь как ты упал на пол в газовой камере и умер до того как открыли газ?». Прогуливаясь по раю Бог услышав их хохот подходит ближе, но расстраивается, так как не может понять ни одну из рассказанных шуток. Завидев грустного Бога, один из евреев подходит к Нему, кладет руку на плече и утешает: «Не печалься! Конечно, Тебе не понять шутку, Тебя же там не было!».</text></message><message id="69" date="2023-12-10T23:13:29" sender="wtfklim"><text>Не напрямую, но в связи с новым проектом задумался про гастербайтеров. Миллионы людей в разнорабочих костюмах строят город, ухаживают за ним, работают в сфере услуг. Живут в маленьких квартирах по десять человек. Представляют из себя совершенно другую культуру, чем та, которой живет мегаполис. Говорят на другом языке. Снабжают этот город огромной энергией своей жизни. Не претендуют на участие в жизни полиса, потому что мало чем отличаются от тротуаров или троллейбусов, разве только прав еще меньше. Это какой-то совершенно особенный тип политического участия. Полис создает на таких людей запрос, дает возможность им быть. Полис на них стоит. Но бытие их полис видит только в качестве инструмента. 

А между тем это же огромная энергия. Достаточно одного картавого идеалиста, который в один момент может в этом городе все перевернуть вверх тормашками. Все что для этого по сути нужно, это просто вдохновить их идеей что они все-таки люди, а не инструменты. 

Герой Лица со Шрамом или Таксиста, герои Доктора Живаго это по сути и есть гастербайтеры, которые по какой-то причине захотели из инструментов стать людьми. Но смогли лишь переквалифицироваться из инструментов создающих город в инструмент террора.</text></message><message id="70" date="2024-01-03T23:42:29" sender="wtfklim"><text>На новогодние праздник заболел гриппом. Кто бы знал как это меня радует. Лежу, читаю. Никакой ответственности. Уже как неделю не пью, не курю. Только книги и фильмы, которые пропустил. Да будет благословен грипп.

Правда читаю не просто так, ищу идеи для следующего проекта. И признаюсь, что это самое бессмысленное чтение. Потому что это даже не чтение, а экзекуция какая-то. Открываю пару страниц - не то, открываю другую книгу - не то. А что то? Зачем елозить так книгами? 

Вчера открыл Селина - монографию посвященную Лавкрафту. Зачем открыл - непонятно. Забыл зачем открыл и прочитал всю. Хоть удовольствие получил. 

И вот сегодня. Прочитал отрывок из шинели Гоголя. Невероятный стиль. Как будто из родника вода. Такая ясность, красота, свобода.

Как из этого сделать кино? Очень просто - никак. Такие вещи непереводимы. Герой - скука. Сюжет - глупость. Идея - постная мораль. А читаешь - золото. Больше чем золото. 

У знакомой прочитал, что собирают русскую литературу в Киеве на макулатуру - 30.000 книг это один дрон. На этот счет никаких комментариев у меня нет, собирают и собирают. Вот только интересно, сама она считает Гоголя русским или украинским писателем?</text></message><message id="71" date="2024-01-03T23:44:01" sender="wtfklim"><text>А вот сам Гоголь:

"И он брал, посмотрев только на бумагу, не глядя, кто ему подложил и имел ли на то право. Он брал и тут же пристраивался писать ее. Молодые чиновники подсмеивались и острились над ним, во сколько хватало канцелярского остроумия, рассказывали тут же пред ним разные составленные про него истории; про его хозяйку, семидесятилетнюю старуху, говорили, что она бьет его, спрашивали, когда будет их свадьба, сыпали на голову ему бумажки, называя это снегом. Но ни одного слова не отвечал на это Акакий Акакиевич, как будто бы никого и не было перед ним; это не имело даже влияния на занятия его: среди всех этих докук он не делал ни одной ошибки в письме. Только если уж слишком была невыносима шутка, когда толкали его под руку, мешая заниматься своим делом, он произносил: "Оставьте меня, зачем вы меня обижаете?" И что-то странное заключалось в словах и в голосе, с каким они были произнесены. В нем слышалось что-то такое преклоняющее на жалость, что один молодой человек, недавно определившийся, который, по примеру других, позволил было себе посмеяться над ним, вдруг остановился, как будто пронзенный, и с тех пор как будто все переменилось перед ним и показалось в другом виде. Какая-то неестественная сила оттолкнула его от товарищей, с которыми он познакомился, приняв их за приличных, светских людей. И долго потом, среди самых веселых минут, представлялся ему низенький чиновник с лысинкою на лбу, с своими проникающими словами: "Оставьте меня, зачем вы меня обижаете?" - и в этих проникающих словах звенели другие слова: "Я брат твой". И закрывал себя рукою бедный молодой человек, и много раз содрогался он потом на веку своем, видя, как много в человеке бесчеловечья, как много скрыто свирепой грубости в утонченной, образованной светскости, и, боже! даже в том человеке, которого свет признает благородным и честным..."</text></message><message id="72" date="2024-01-06T14:52:15" sender="wtfklim"><text>Невыносимая тяжесть коньюктуры</text></message><message id="74" date="2024-01-25T12:35:07" sender="wtfklim"><text>Сегодня разговаривал с  друзьями продюсерами. Предложил им неплохую идею для фильма. Реакция была связана с тем, что идея слишком маргинальная для коммерчески успешной реализации. Что это арт и поэтому вряд ли удастся достать под это деньги. Что надо думать в другом ключе…  

И в этот момент мне пришла в голову мысль - как так оказалось, что такой разговор вообще произошел? Я ведь не предлагал ничего радикального. Я пытался предложить на мой взгляд коммерческую штуку, за которую мне и браться особенно не хотелось именно потому, что она слишком простая. Я понимаю, что если бы я предложил им что-то действительно из ряда вон, но это… Мьюзикл, на основе в общем-то классической литературы. И тут я понял, что больше не буду предлагать такие проекты. А предлагать буду что-то такое от чего бы у людей холка дыбом становилась просто при мысли, что это могло бы быть чем-то коммерчески успешным. Что-то такое, что на самом деле пугало бы людей и они боялись бы вкладывать в это деньги. Что-то такое, на что единственная реакция была бы - ты ебанулся, как это вообще пришло в голову? Тогда, да. И предлагать не стыдно и отказ получать - честь.

Вот так поговоришь с друзьями и сделаешь правильные выводы.</text></message><message id="75" date="2024-01-25T13:12:51" sender="wtfklim"><text>Челюсти, Спилберг</text></message><message id="79" date="2024-02-02T01:21:55" sender="wtfklim"><text>Я иногда охуеваю от того как устроена жизнь. Так порой хочется чтобы она напоминала какой-нибудь фильм с хэппи эндом. Но ее сценарист совершенно этим не озадачен. Он знает, что когда кино заканчивается, то идут титры. Но за титрами всегда стоит продолжение истории. Люди из необходимости выхватывают из жизни моменты и обрамляют их рамкой начала и конца. Любое искусство это искусство обрамления момента. Это попытка установить связь между хаосом случайных связей и их пониманием. Но жизнь идет вопреки этому пониманию. Там где автор ставит точку, она стремительно несется вперед. Куда? - хочется задаться естественным вопросом. Но на этот вопрос не может быть ответа. Стихотворение заканчивается, а голос автора продолжает что-то надиктовывать, оставляя место для того чтобы кто-то опять установил начало и конец истории. И в потоке мы запамятываем, что начальная фраза и финальная точка это просто инструмент выхвачивания смысла, но не жизнь. А в ней самой ничего подобного нет априори.</text></message><message id="80" date="2024-02-06T00:21:24" sender="wtfklim"><text>Посмотрел Мастер и Маргариту. 

И вдруг подумал, что любая сильная политическая история, это история сильной любви. 

Бонни и Клайд идут поперек всего, что в нашей жизни представляет общечеловеческую ценность - подонки, убийцы, эгоистичные и глупые в каком-то смысле герои переворачивают представление о добре и зле самим фактом своей страсти друг к другу. 

Ромео и Джульетта, это история предательства семьи и чести во имя любви. 

И так далее. 

История любви может быть подана в любом виде, но удивительным образом она всегда несет в себе глубокое политическое сопротивление. Без лозунгов, без бравады, без героизма, без специальных социальных установок на то что является истинной, а что ложью. Без каких либо надстроенных идей. 

Потому что любовники всегда и во всем против всех.</text></message><message id="81" date="2024-02-09T17:49:01" sender="wtfklim"><text>одна из максим квантовой механики звучит так: то что мы видим наблюдая мир, фундаментально отличается от реального положения дел</text></message><message id="82" date="2024-02-09T23:57:33" sender="wtfklim"><text>«Иногда до завтрака я успевала поверить в шесть невозможных вещей.» - говорит Королева из Алисы в стране чудес. 

В чем отличие искусства, от того что претендует им быть, но не является? В непредсказуемости.

Невозможно поверить, что портрет Моны Лизы способен хоть кого-то удивить. Чем? Женщина посредственной внешности изображенна в реалистическом ключе на фоне итальянского пейзажа за ее спиной. И что? Грубо говоря - ничего. 

Но композиция, момент в котором схвачено лицо этой женщины, некоторое состояние пейзажа… Никакого зримого эффекта. И при этом полное ощущение, что знакомый в общем-то всем образ человека - не узнаваем. 

И лицо - не совсем лицо, потому что только в первый момент кажется, что это человек, но немного присмотревшись приходит понимание, что не совсем человек, а что-то другое . И пейзаж в общем-то не пейзаж, а сочетание линий продолжающих портрет. 

Моргнешь - просто женщина. Опять моргнешь и больше не видишь женщину, а видишь всех женщин в мире. Моргнешь и уже даже не важно женщина или не женщина. Опять моргнешь и ничего кроме женщины. 

То-есть эта вещь застигает врасплох. А средства, которыми она застигает врасплох скрыты. 

И ладно бы все это так и оставалось только на картине.  Но ведь моргнешь и вот уже нет картины, а есть о ней твоя собственная мысль. Моргнешь и уже не понятно твоя ли это мысль или не твоя. Еще моргнешь и уже не понятно ты ли это или кто-то другой смотрит на эту картину. Еще моргнешь и становится понятно, что это точно не ты, и что в том что нарисовано на картине ты узнаешь гораздо больше самого себя, тогда как себя самого больше не узнаешь. Моргнешь и ты опять просто перед изящно нарисованной женщиной. 

Все это совершенно невозможно конечно ведь перед тобой просто какая-то деваха в раме из мира которого больше нет. 

Моргнешь и тебя больше нет.

Казалось бы зачем этот опыт вообще нужен человеку? 

Кажется ответ довольно очевиден. Мы живем в детерминированном мире, в котором нужно более менее понимать кто ты такой и каким тебя видят другие люди. Но в моменты кризиса мы начинаем действовать и ни так как другие люди привыкли, и ни так как мы сами привыкли. Часто это очень деструктивный период жизни, потому что все человеческие связи держатся на предсказуемости. Но с нами всеми происходят эти кризисы. И когда они случаются мы срочно ищем новые системы, которые приведут нас в баланс. 

Так вот искусство обучает нас находиться в кризисе, так будто это и есть баланс. Поэтому очень часто большое искусство некомфортно для восприятия. Еще бы, кому нравится терять контроль над своим представление о мире.  Тем не менее ничего более значимого на мой взгляд в жизни человека произойти не может. И большая удача, когда мы хотя бы косвенно к этому готовы.</text></message><message id="83" date="2024-02-17T18:33:06" sender="wtfklim"><text>Вдруг подумал, что Кристофер Нолан в «Доводе», за счет игр со временем попытался описать человеческое существо не как частицу, а как волну.

То-есть в своем бытии человек скорее серия отпечатков во времени, которые разворачиваются в будущее и в прошлое, а не монумент. 

Это к тому что смерти нет, по крайней мере в квантовом мире</text></message><message id="84" date="2024-02-20T00:29:44" sender="wtfklim"><text>Доснял большой, сложный проект. Думал сюда писать что-то из дневников, но в результате понял, что все это слишком личное, чтобы как-то рефлексировать на этом публично. Очень много всего происходит с реальностью когда снимаешь кино. Мир главного героя спонтанно оказывается твоим собственным миром. Его тема становится темой твоей жизни. Я снял историю про плута. Практически плутовской роман. Плут, или трикстер, это герой, который живет только одной темой, темой собственного пути. У него не хватает ни времени, ни желания приобщаться к чему-то большому. Он на самом деле даже не герой и постоянно ускользает от того, чтобы им оказаться. Все что он хочет, это разными способами обмануть жизнь так, чтобы в конечном счете она его, в общем-то безнадежного и бестолкового, полюбила и согрела. Ну или хотя бы просто, в тот момент когда жизнь пожирает своих героев, его она брезгливо обошла стороной.</text></message><message id="85" date="2024-02-28T12:40:29" sender="wtfklim"><text>В индустрию я попал через черный вход. 

Когда-то давно я был на мастерклассе у Александра Дулерайна, на тот момент генерального продюсера большого федерального канала и он сказал нашей группе так - если вы хотите стать режиссерами, то бессмысленно начинать с малого, надо сразу начинать с большого. Режиссерами есть смысл становиться только если вы способны с ноги войти в парадные двери индустрии. Если не способны, то возможно вы и станете работать режиссером, но самим режиссером вы никогда не станете и будете проклинать свой выбор до конца жизни. Во мне эта фраза глубоко отпечаталась. 

Я сразу задумал план того, как войти в эти двери с ноги, но получалось криво. В какой-то момент я отчаялся и решил, что нет времени ждать когда же наконец у меня хватит сил войти как следует и я стал разрабатывать проект, просто для удовольствия. Фиаско неизбежно, но по крайней мере хоть буду занят тем от чего меня самого прет. 

И я сделал по-настоящему странную дичь. Что-то такое что мне даже друзьям сперва было показывать неловко. Каково же было мое удивление, что эта дичь находит жаркий отклик, пусть не среди широкой аудитории, а среди таких же чудаков как я сам, но этого было достаточно. Про эту вещь пошла молва и хотя никто из продюсеров ее не видел, мне стали писать, звонить и звать на встречи, просто потому что это именно работа продюсеров - реагировать на события. Я вошел с ноги в дверь, но не в парадную, а в черную, с заднего двора, и после того как у меня получилось это, дальше я был уверен в том, что могу войти с ноги и в любую другую дверь. Что и сделал. 

Ps. Проект назывался Тетраграмматон. Одно название чего стоит.</text></message><message id="87" date="2024-03-01T11:10:12" sender="wtfklim"><text>Если вдруг вы интересовались (или нет) современной прогрессивной философией, то самое время обратить внимание на вот этого парня: https://gorky.media/reviews/literatura-samobespomoshhnosti/


«[Однажды Стивенсон,] путешествуя по Севеннам, в южной части Франции, съел на ужин кусок хлеба с колбасой, немного шоколада, выпил коньяку и заснул. Но после полуночи проснулся. Зажег сигарету, выкурил ее не спеша, поразмышлял, потом заснул снова. Это тихое и покойное бодрствование запомнилось ему на всю жизнь. Никогда больше не переживал он столь „совершенных часов“».</text></message><message id="88" date="2024-03-01T16:58:39" sender="wtfklim"><text>Смотрю новый, совершенно грандиозный по размаху и, судя по первым сериям, содержанию сериал Сегун. В финале первой серии главному герою сообщают старинную японскую поговорку, которая звучит довольно актуально. 

«У любого человека есть три сердца. Первое расположено у его рта. Это сердце для общения с миром. Второе - в районе груди. Оно для самых близких друзей. А третье сердце спрятано очень глубоко. И его человеку следует держать скрытым от всех, если он собирается выжить»</text></message><message id="89" date="2024-03-03T13:25:56" sender="wtfklim"><text>Бен-Чхоль Хан, на данный момент один из самых популярных европейских философов. 

Звучит забавно. Но с другой стороны почему нет? Кореец - флагман европейской философии. 

Читаю его последнюю книгу «Кризис повествования», очень емкая и легкая для чтения, почти как бульварный роман. В ней Хан выводит идею о том, что обилие различных историй, которые сегодня обрушиваются на людей из всевозможных лент, говорит о большом кризисе рассказов. Там где рассказы должны были бы прокладывать путь к таинственному и непредсказуемому будущему, как это было всегда свойственно культуре мифов например, сегодня они обрушиваются ежедневной информацией о произошедшем ошарашивая сознание людей данными прикладного характера, которые заглушают в нас тягу к неизвестному. В результате сознание впадает в эквивалент комы - скуку. 

В Голливуде сейчас большой индустриальный кризис. Большинство гигантских компаний по типу Дисней на гране банкротства. В основном вся аналитика сводится к переизбытку контента на рынке. 

Исходя из Хана можно предположить, что кризис связан как раз не с переизбытком, а наоборот с недостатком. 

Контента не достаточно для развития индустрии. Нужен не контент, нужны истории.</text></message><message id="90" date="2024-03-03T17:14:56" sender="wtfklim"><text>Когда Баал-Шем должен был свершить трудное деяние, он отправлялся в некое место в лесу, разводил костер и погружался в молитву… и то, что он намеревался свершить, свершалось. Когда в следующем поколении Магид из Межерича сталкивался с той же самой задачей, он отправлялся в то же место в лесу и рек: «Мы не можем больше разжечь огонь, но мы можем читать молитвы»… и то, что он хотел осуществить, осуществлялось. По прошествии ещё одного поколения рабби Моше Лейб из Сасова должен был свершить такое же деяние. Он также отправлялся в лес и молвил: «Мы не можем больше разжечь огонь, мы не знаем тайных медитаций, оживляющих молитву, но мы знаем место в лесу, где всё это происходит… и этого должно быть достаточно». И этого было достаточно. Но когда минуло ещё одно поколение и рабби Исраэль из Ружина должен был свершить это деяние, он сел в своё золотое кресло в своём замке и сказал: «Мы не можем разжечь огонь, мы не можем прочесть молитв, мы не знаем больше места, но мы можем поведать историю о том, как это делалось». И, добавляет рассказчик, история, рассказанная им, оказывала то же действие, что и деяния трёх других.</text></message><message id="91" date="2024-03-04T10:42:47" sender="wtfklim"><text>«В эпоху Нетфликс никто не ожидает шока от встречи с кинематографом. Сериалы Нетфликс - это все что угодно но не форма искусства, соответствующая особой опасности жизни. Потребление сериалов характеризует Биндж-вотчинг, просмотр запоем. Зритель откармливается как потребительский скот. Мы переходим от шока к лайку.» (кризис повествования)</text></message><message id="95" date="2024-03-19T14:01:38" sender="wtfklim"><text>За пару дней прочел роман аргентинской писательницы «Особое мясо». В духе Оруэлла, Бастеррика описывает мир в котором каннибализм стал новой реальностью. Написано это предельно провокационно, то-есть читать это по-настоящему неприятно, герои отвратительные, творится запредельный ужас. Роман буквально хочется выблевать обратно на страницы. Сейчас Нетфликс готовит экранизацию. Не очень понятно, что нужно сделать с этой книгой, чтобы ее экранизировать. Буквы все-таки обладают необходимой отстраненностью и как известно бумага все стерпит. На экране все описанное просто было бы невозможно смотреть. Поэтому скорее всего от самой книги в экранизации останется только тема. 

Тем интереснее что у них выйдет, потому что сейчас я сам пишу историю несколько напоминающую этот роман, с той разницей, что все что писательница выставила наружу я собираюсь спрятать.</text></message><message id="96" date="2024-03-29T22:46:01" sender="wtfklim"><text>«Выживает только то, что создает событие не в публике, а в языке».  (Бродский подразумевает, что язык обьективная категория, которая способна развиваться, переоткрываться итд)

Эти слова Бродского пришли мне на ум после того как я долго объяснял своей собеседнице, что любой художник  зависим от своего зрителя, как бы он сам этого не отрицал. И ему от этого никуда не деться. Казалось бы противоречие на лицо. Бродский говорит о языке, а не о людях. Но я вижу тут скорее уточнение моей мысли. Люди ждут чуда в большей степени чем удовольствия. Так или иначе все мы свыклись с тем, что удовольствие обманчиво. В отличии от чуда, которое происходит явно. Разница только в скорости достижения цели. Удовольствие настигает людей моментально. И так же моментально испаряется. А чудо настигает человека тайно и сохраняется с ним всю жизнь. 

Думаю что любой художник ищет доступ к этому самому чуду. Поэтому самые требовательные из них могут показаться асоциальными. Но неправильно думать, что им чужда аудитория. Просто напросто они хотят разделить с людьми не удовольствие, а чудо. 

Но особенность этого чуда такова, что оно совершается не с тем кто его совершает, а с посторонним. А разделить они его могут вместе.</text></message><message id="97" date="2024-04-14T21:36:59" sender="wtfklim"><text>Помню, в институте довольно высокомерно смотрел на парня, который признался, что выше всяких там Тарковских, Пазолини и Триеров ставит «Властелин Колец» Джексона и считает это одним из лучших фильмов. Идея, что развлекательное кино может стоять выше авторского меня тогда привела в хохот. Я отдавал себе отчет, что это классное кино, но камон - Питер Джексон и Параджанов, на одной странице? Это просто наивно. Жаль мне тогда не попалась в руки знаменитая книга где Франса Трюффо берет интервью у Альфреда Хичкока. Я про нее слышал, но прочесть не довелось. 

С того времени много что изменилось. Сериалы ворвались на экраны с такой силой, что стало как-то наивно уличать развлекательное кино в «наивности». 

Хичкока всегда обвиняли в том, что он студийный режиссер. И что единственное, что он умеет - это развлекать зрителей. 

Трюффо, который к тому времени уже сложился как большой кинематографист, устроил интервью с одной целью - разоблачить это широкораспостраненное мнение. 

Он ставил Хичкока выше всех европейских кинематографистов. И надо отдать должное Хичкоку, в интервью он довольно уверенно держится в позиции главного мирового режиссера. 

Что касается Джексона - на днях пересматривал Властелин колец. И да, это шедевр.</text></message><message id="98" date="2024-04-15T15:30:36" sender="wtfklim"><text>В Monkeyman Дева Пателя разыгрывается довольно актуальный сюжет. Во время локальной гражданской войны (клановое и религиозное столкновение в Индии) Америка ловко делает деньги подстраиваясь под победителя. Сама гражданская война подается как священная. То-есть на кону не просто власть, а порядок вещей в мире. Пока Америка без суеты реорганизует ставки так чтобы в результате все-равно поставить на победителя, с героями конфликта происходит экзистенциальный кризис самоидентефикации. (Актуальненько)


Остается странное послевкусие.  Потому что хоть победа хороших богов совершилась над плохими - боги эти все равно выставлены в американских небоскребах. Жаль самому автору не хватает рефлексии чтобы это отразить как-то в истории. 

Это талантливое кино, хоть и сумбурное. Не такое универсальное как Джон Уик, но как иронично замечает сам Патель в фильме - мне не нужен такой большой пистолет как в Уике, мне нужен меньше, но эффективнее.</text></message><message id="99" date="2024-04-28T16:01:31" sender="wtfklim"><text>Короткие заметки о недавних просмотренных шоу

«Shogun» - долго пытался врубиться в первую серию. Затем в финале произошел мощный поворот и дальше от серии к серии я охуевал от того насколько великолепна работа с сюжетом, характерами и атмосферой среднивиковой Японии. Пожалуй лучшее что я смотрел за долгое время. 

«Ripley» - слоубернер с гениальной операторской работой. Буквально каждый кадр словно фотография из альбомов великих американских фотографов из 60-70х. Не сказать что великий сериал, но выебнулись так выебнулись. 

«Fallout» - пожалуй действительно лучшая экранизация игр. Не такой сногсшибательный как Мир дикого запада, но оторванный, смешной и довольно оригинальный. 

Sympathizer - это гениальный сериал про войну во Вьетнаме от режиссера «Олдбоя». Единственный сериал, который я не смотрел непрерывно, потому что останавливал и пересматривал сцены в удивлении понять как они сделаны. 

Открыл для себя Романа Михайлова, всемирно известного математика из Питера, который стал кинорежиссером. Суперталантливый мужик. С очень близким для меня подходом к театру и кино.</text></message><message id="100" date="2024-05-03T14:53:08" sender="wtfklim"><text>Посмотрел «Олененка». Интересный феномен Netflix. Супер успешный проект про глубоко неуверенного в себе человека, который ненавидит самого себя. 

Как известно, успешными могут оказаться только проекты, которые содержат в себе тему, которую могут разделить и понять большое количество людей. 

Я долго не мог понять в чем фишка Олененка. И смотрел его скорее для прокачки английского чем по какой-то другой причине. И вдруг я понял, что огромный успех этого проекта связан с тем, что очень много людей тихо себя презирают. Видят себя слабыми, трусливыми неудачниками, которые не оправдали собственных надежд. 

Честно говоря я никогда не размышлял на этот счет и надо признаться, что когда сталкивался с подобными проявлениями в людях, то зверел и все что мог предложить таким людям - свой гнев. А тем не менее это огромный социальный феномен. Который надо бы осмыслить, но я даже не знаю с какой стороны подойти. 

Хочется просто сказать, ребят, выкарабкивайтесь! Это просто ловушка. И вы попали в нее случайно. У меня у самого дохера разных несовершенств, ну и что же сделать? Мир не стремится к совершенству, он интересный и захватывающий такой какой есть.  Вы прекрасные, особенные, красивые, просто найдите в себе мужество это признать.</text></message><message id="101" date="2024-05-10T14:50:44" sender="wtfklim"><text>Вчера провел три часа над очень увлекательным фильмом. Это интервью между двумя классными парнями, один работает инженером в американской компании по разработке ии и одновременно ведет интернет-блог (его гостями были Илон Маск, Канье Уэст) другой гениальный парень, американкско-немецкий ученый, про которого трудно найти какую-то вменяемую информацию в интернете, но мысли его завораживают. В результате ощущение, что посмотрел блокбастер здорового человека. Темы интервью - сознание, эволюция, кибернетика, жизнь, будущее. https://www.youtube.com/watch?v=cQC4Fzg0zpA&amp;t=2020s

PS видео мне расшерила мама, ну чтоб понятно все про меня было</text></message><message id="102" date="2024-05-11T18:23:45" sender="wtfklim"><text>Особенно завораживает во снах собственная смерть. Вчера приснилось, что по случайному стечению обстоятельств малопонятного сюжета меня убили. Это произвело на меня некоторый шок, который вывел меня из непрерывности просмотра сна и поэтому я запомнил происходящее. Смерть была довольно дурацкая. Это вызвало во мне легкий протест и там во сне я вдруг понял, что могу либо попытаться перезапустить сюжет, чтобы избежать смерти, либо наблюдать за происходящим дальше, но уже не от лица субьекта, потому что субьект я потерял вместе с тем как понял что это сон. Перезапускать сюжет мне показалось глупым, потому что вместе со смертью как будто исчезла и цель, к которой этот сюжет стремился, исчезла загадка. Чтобы ожить и продолжить сон с момента когда я умер мне нужно было бы определить сценарий дальнейших действий, хотя бы просто следующего шага - ответ на вопрос: а что бы было если бы мне удалось избежать смерти? но в этот момент весь смысл сна исчезал, потому что с появлением контроля исчезла интрига. Поэтому я решил просто наблюдать за тем как мое исчезновение будет отражаться на других героях истории. И странным образом я помню как наблюдал за тем как вспоминают меня люди таким каким я им представлялся когда снился. Но это уже был не я. Это был какой-то человек с которым я даже не мог себя идентифицировать.</text></message><message id="104" date="2024-05-31T14:14:59" sender="wtfklim"><text>Пересмотрел Breaking Bad. И еще раз убедился, что это великий сериал. Но в этот раз меня заворожила не история. Я помню как всех когда-то впечатлил концепт - учитель по химии становится самым крутым наркодиллером в Америке. Это казалось очень простой и очень хлесткой идей. И она завораживала. Я помню как пытался сочинить что-то эквивалентное этой идее. И помню что из этого ничего хорошего не вышло. А сейчас стало понятно почему. 

Эта история на самом деле впечатляет не своим довольно грубым хайконцептом, а глубинной идей о том, что наш мир состоит не только из видимой физической реальности, но из простых химических взаимосвязей. И если иметь доступ к этим формулам, то миром становится возможно управлять. Это практически матрица. Вместо программного кода - химия. 

И удивительно то, как эта идея закодирована во всех элементах фильма. В поведении главных героев. В изменениях. В стиле повествования. Гиллигану без специальных формальных ухищрений удалось буквально продемонстрировать жизнь как игру химических элементов вокруг вопроса о том, что же такое человек в этой системе. Что будет если разобрать человека на химические элементы, а потом собрать обратно. 

Удивительно как последовательно, дерзко и увлекательно придуман этот проект. Кристофер Нолан, например, фильмы которого я тоже люблю, все время пытается проделать что-то подобное, но так изящно у него не получалось никогда.</text></message><message id="106" date="2024-06-02T21:30:17" sender="wtfklim"><text>Ной Харари, автор знаменитой книги Sapience, в которой описывается история человечества, представителями которой все мы являемся, как история победителей одного вида людей над другим. То-есть, до определенного момента существовало несколько ветвей человекоподобных созданий, который конфликтовали друг с другом за ресурсы, и, в результате локальных войн, верх одержала одна, наследниками которой мы и являемся. В рамках его исследований выясняется, что победу нашим предкам принесла не сила, были племена физически гораздо более развитые и не ум, потому что были группы сапиенсов, которые интеллектуально превосходили наших предков. Выиграли мы в этих состязаниях потому что сумели организоваться в группу, которая численностью превышала любые другие группы. А инструментом, благодаря которому удалось организовать такую многочисленную группу, послужила способность сочинять истории. 

В результате мы так и остались цивилизацией рассказов. Например, глобальный рынок, это такой рассказ, который объединяет вокруг себя 8 млрд человек. А истории войн, это истории доминирования одних сказок над другими.  

И мне вдруг подумалось: зная то насколько неочевидными могут быть формы жизни - молекулярные, клеточные, вирусные, информационные, - а что если сам по себе рассказ (или например идея в греческом значении этого слова) является формой жизни, которая просто когда-то подчинила себе группу протолюдей и использовала ее для собственной эволюции и выживания? 

То-есть мы, как человеческий вид, просто являемся переносчиками историй. Люди рождаются и умирают, истории остаются.</text></message><message id="107" date="2024-06-04T13:10:32" sender="wtfklim"><text>Это двадцатилетний Хуан Морено. Испанский актер. Вы конечно же его знаете. Только под псевдонимом, который он взял когда сыграл первую известную роль - Жан Рено.</text></message><message id="108" date="2024-06-09T21:57:12" sender="wtfklim"><text>В Лос Анджелесе прикольно. Вчера побывал на показе короткометражки The looming, которая недавно выиграла Sundance и тут же сделала ноунейм режиссера Машу Ко восходящей звездой. Сейчас она делает проект для А24. Атмосфера показа очень сильно напоминала какой-то фестиваль. Все гости были предельно заточены на профессиональное продвижение. Любой разговор заканчивался обменом контактами и какими-то планами для будущего сотрудничества. То-есть буквально все находились в режиме - сделай максимально для того чтобы вечер стал трамплином для карьеры. Это очень необычное ощущение. В Америке из-за юридических всяких нюансов процессы реализации проектов происходят очень медленно. Я пообщался с несколькими людьми и в основном слышал - долго, неопределенно и сложно. Но этот фактор, вместо того чтобы расслаблять людей, наоборот держит их в супер тонусе. Реально состояние охоты. С другой стороны каки могут быть варианты, если ты жизнь строишь в кредит, а живешь в мировом центре кинематографа?</text></message><message id="109" date="2024-06-10T10:59:28" sender="wtfklim"><text>Открыл для себя жанр документальных шоу. Я и раньше слышал, что документалки на нетфликсе, например, пользуются огромной популярностью, но сам никогда не смотрел. А сегодня пришел на презентацию главных документальных проектов этого года в Голливуде и честно говоря удивился насколько круто из этого жанра делают шоу. Были представлены главные хиты Amazon, Netflix, MGM и пр. Вообще на примере этих проектов можно многое понять о том как американцы строят свою страну. Например был представлен проект The Jinx, с удивительной историей. В 2009 году Эндрю Джараке снял фильм «Все самое лучшее» с Райаном Гослингом, основанный на деле против американского миллиардера, обвиняемого в убийстве (миллиардера оправдали). Через какое-то время этот миллиардер связался с Джараком, сказал что ему фильм понравился и предложил ему снять документалку про это громкое дело. Джарек снял док, он стал хитом и положил основание для повторного судебного дела против этого миллиардера, в результате которого ему все же вынесли приговор в убийстве. Несмотря на обвинительный приговор каким-то образом миллиардер затягивает окончательный вердикт на много лет и тогда Джарек снимает вторую часть этого дока про то как разворачивается это судебное дело. В результате этот фильм выходит и миллиардера сажают в тюрьму. Или например фильм про мужчин, которые зарабатывают донорами спермы, но не через разные системы банков спермы, а просто договариваются с женщинами (либо лесбиянками, либо которые живут с бесплодными мужчинами) и осеменяют их за бабки. Или история крупнейшей американской сети телефонных мошенников, которые долгие годы были основным источником доходов главной полицейской организации в США.  

И все это настолько смело превращено в шоу (именно шоу), что иногда отваливается челюсть</text></message><message id="110" date="2024-06-14T19:55:35" sender="wtfklim"><text>Люблю аниме. Еще со времен Сейлор Мун, который я смотрел когда мне было лет десять. У Японцев интересные отношение с западноевропейским фольклором. Например Япония единственная страна на востоке где перевели все основные книги талмуда и каббалу. На каббалу у них вообще какой-то фетишь, почти во всех аниме можно встретить героев с именами семитских ангелов, архангелов, мудрецов талмуда, названия заклинаний. А такой хит как «Человек бензопила» вообще построен весь на канонах каббалы и рассказывает про исправление мира через исправление желаний. Сейчас в запой посмотрел Черный клевер. Про подростка, который в мире магов и волшебников полностью лишен волшебной силы и, не смотря на это, решает стать королем волшебников. Очень смешной персонаж и очень напоминает мне меня самого.</text></message><message id="112" date="2024-06-24T02:41:27" sender="wtfklim"><text>Я как-то вдруг сразу влюбился в Нью Йорк. Сумасшедший, невероятный город. Если подняться чуть выше wall street, можно нарваться на два огромных фонтана по среди улицы. Впечатляют и размер и форма. Два больших квадратных бассейна. По которым вода стекает в темную квадратную дыру. Как оказалось это памятник башням близнецам. Ночью тут еще работает свет. Оцените идею сами. Иногда архитектура может рассказать историю эмоциональнее любого фильма.</text></message><message id="115" date="2024-06-27T20:42:53" sender="wtfklim"><text>Словил рядом с Ниагарским водопадом дух Тарковского</text></message><message id="117" date="2024-06-28T06:42:34" sender="wtfklim"><text>Изучаю как работает чат GPT4 на примере работы над сценарием. То-есть пишу сценарий, дальше даю почитать его GPT и прошу дать критику. Очень впечатляет, особенно скорость и конструктивность. Все было бы вообще заебись, если бы он сначала понял, что прочитал, а потом давал советы. Но честно говоря в этом он как раз очень похож на обычных редакторов.</text></message><message id="118" date="2024-06-29T07:53:05" sender="wtfklim"><text>Живу в ЛА в мотеле. Завтра наконец перееду в квартиру. Но в мотеле жить прикольно. За эти деньги в Москве я бы мог жить в 5 звездочной гостинице. А тут мне приходится распылять свои духи чтобы как-то перебить запах из кухни ресторана, напротив окон. Я живу в углу золотого треугольника на Беверли Хиллз, то-есть если выйти из дверей моего старого мотеля (реально историческое здание, 1930-ого г.) то справа начинается фешен драйв со всеми радостями буржуа - Luis Vuitton, Prada, Rolex etc. Район кстати называется в Америке - город. Раньше вся Америка состояла из деревень. А потом деревни объединили и назвали штат. А чтобы придать штату весомость, деревни переименовали в город. Беверли Хиллз это город, Вест Голливуд это город. Город с 10.000 тыс. А некоторые улицы настолько длинные что могут идти через несколько шатов. Например на Бульвар Сансет может быть дом с номером 5000. 

Что тут прикольно, так это то что постоянно чувствуешь себя героем фильма. Я вырос на американских фильмах. А теперь я хожу по улицам из фильмов и говорю с персонажами из фильмов, этот эффект тут конечно взрывает мозг.</text></message><message id="119" date="2024-07-01T04:29:41" sender="wtfklim"><text>Аллея славы Голливуда одно из самых грязных мест. Страшно воняет, везде грязь, мрак. По дорогам рэперы ездят на старых кадиллаки с низкой подвеской. Если хочется понять как выглядел Париж времен среденевековья, то это пожалуй лучший пример. Очень резкое сочетание ухоженных, дорогих районов и просто неприлично грязных, вонючих мест. Очень странное ощущение. Как будто весь голливуд строился людьми, которые добивались своей звезды, чтобы потом на них ссали и блевали бомжи. При этом буквально в ста метрах может начаться зеленая зона с роскошными виллами, где чисто, свежо и вообще кажется что переехал в другой город.</text></message><message id="120" date="2024-07-01T05:32:12" sender="wtfklim"><text>Вчера ходил на спектакль Анна и Лео, который исполняет Света Устинова. Света как и многие другие талантливые люди эмигрировала в США. Спектакль про Ахматову и ее сына Льва Гумилева. Я учился в украинской школе и не особо интересовался судьбой русских поэтов. Поэтому посмотрел не без шока. Ахматова была величайшая, это понимали все. Это, так же как Пастернаку, позволило ей избежать лагерей и расстрела, но в качестве альтернативы страна ей придумала другую пытку - она наблюдала за тем как уничтожают ее семью, друзей, ее дело. Мужа ее расстреляли, сын 15 лет провел в лагерях. Это сложный спектакль об отношениях женщины, которая не способна изменить свое время и ее сына, который не может ей этого простить. Длится спектакль часа два. Маленькая сцена. Без музыки. Без любого энтернеймента. Света рассказывает про это время сначала от лица Льва, потом от лица Ахматовой. Жестко, предельно смело с точки зрения театра и буквально непереносимо.</text></message><message id="121" date="2024-07-01T07:43:49" sender="wtfklim"><text>Действительно впечатляющий сериал.  Главное, что взрывает мозг это вопрос, а как остановить самого себя если ты не только прав, а если буквально истина в тебе, но эта истина идет вопреки правоты и истины любимого человека? В сериале ответили довольно тривиально. Но это не умаляет смелости в поставленном вопросе. 

Я очень хорошо понимаю главную проблематику. Казалось бы, в мире столько разнообразия, столько возможностей, но любое разнообразие подчиняется однообразию тебя самого. Сколько бы не было разнообразных этапов у истории человека, человек склонен всегда приводить ее к однообразному пониманию. 

И в этом контексте пугающе звучит фраза, что человек создан по образу и подобию Бога. Хотелось бы понять ее иначе, но как избежать своего собственного понимания, которое даже самое далекое и многозначительное делает ясным и определенным. 

Будущее за растерянными.</text></message><message id="122" date="2024-07-01T07:43:49" sender="wtfklim"><text>Вышли все 9 серий первого (надеюсь, не единственного) сезона «Темной Материи» (2024) от AppleTv+ и это отвал пизды и хуя!

Это мой сериал номер один в этом году. Или за последние пару лет. Я просто расщеплен нахуй от него. Его сняли для меня, простите.

Там лучший актер современности Джоэл Эдгертон делает то, что умеет лучшие других - без визуальных изменений показывает реально разных живых персонажей. 

Там самая красивая женщина в Голливуде - Дженнифер Коннелли - главная константа вселенной в жизни главного героя.

Там тема мультивселенных, наконец, показана так, как ее должны были показать все эти последние года, пока ебашит этот тренд в кино.

Там тема связи мужчины и женщины раскрыта так, как если бы «Интерстеллар» продолжал толкать тему любви как физической величины, но без излишних соплей и космоса.

Ничего идеального с точки зрения формы, сценария или структуры там нет. Часто сюжетные линии уходят вникуда. Часто эффектные сцены ради эффектных сцен. Но это все равно идеальный сериал - для меня.

С четвертой серии он начинает раскрываться по-настоящему (буквально, переворачивая все по форме, жанру и масштабу), а последние два эпизода вообще страшно ебунские телодвижения начинаются.

Это не рекомендация к просмотру, это публичное признание в любви. Давно я так не ждал свиданий раз в неделю с новыми сериями. Не могу перестать думать об этом сериале даже когда он закончился. 

Люблю тебя, «Темная Материя». Я начинал смотреть тебя одним человеком, а закончил будучи другим. Спасибо тебе за тебя.</text></message><message id="126" date="2024-07-12T23:52:49" sender="wtfklim"><text>Впервые посмотрел Лалаленд. Смешно смотреть фильм после того как буквально этим же вечером гуляешь по этим же улицам. Несколько раз останавливал фильм, чтобы проверить был я в этом месте или нет. Вычислял по названиям баров, гостиниц, улиц. Когда-то я прочитал гневный пост критика, про то что это отвратительный фильм, что придумать финал более жестокий и демотивирующий надо постараться. 

Честно говоря как по мне это прекрасная история любви. Два человека встретились находясь на мели и зажги друг друга так, что оказались на небосклоне. Да, потом их судьбы разошлись, ну и что… 

Разве не для этого и существует любовь?

PS любовь это как дар предвидения. Способность видеть то лучшее в человеке, что возможно ему еще только предстоит открыть для всего мира. 
Бытовое пророчество</text></message><message id="127" date="2024-07-13T05:47:01" sender="wtfklim"><text>Побывал в одном из лучших музеев сторителленга который я видел. Называется  Museum of Jurassic Technology.

Довольно трудно описать что это за музей. Он похож на волшебную шкатулку, в несколько этажей, со странными закоулками в которых в качестве экспонатов выставляются разные эксцентричные штуки и прилагается к ним увлекательнейшая история. 

В одном из залов находится комната в которой через разные личные вещи рассказывается история неудачливой оперной певицы Мадалены Делани, болеющей краткосрочной памятью. 

В другом микроминиатюры, вырезанные из человеческого волоса и помещенные в игольное ушко.

Есть зал с гниющими костями удачи:  разрушающиеся антикварные игральные кости.

Все выглядит невероятно таинственно и волшебно. Пользоваться телефоном строго запрещено даже для переписки. Поэтому через какое-то время, когда поднимаешься на крышу здания и оказываешься в саду 18 века с летающими на расстоянии вытянутой руки соловьями, то совсем вылетаешь из реальности.</text></message><message id="130" date="2024-07-13T23:22:55" sender="wtfklim"><text>Bill Viola 1951-2024 💔</text></message><message id="131" date="2024-07-16T15:57:21" sender="wtfklim"><text>Навеяло: 

На праздничный стол ставят большой яблочный пирог. Пока гости и пятилетний именинник резвится на улице, мать аккуратно ножом разрезает пирог на несколько приблизительно ровных частей.

Кусок #1
Этого следовало ожидать, я так и знал, что в результате у меня отнимут все

Кусок #2 обращается к куску #3
Это яблоко, которое оказалось на твоей стороне еще со времен замески точно принадлежало мне

Кусок #3
Одумайтесь, это было сделано преднамеренно, нас разделяют для того удобнее было сьесть

Кусок #4
Нужно быть черствее, и становиться поперек горла

Кусок #5
Со мной поступили так просто потому что я булка

Кусок #6
Справа и с лева от меня куски гораздо толще, я хочу чтобы нас немедленно взвесили

Кусок #7
Из-за того что я пригорел, вы считаете меня куском второго сорта
 
Кусок #9
Вы сами виноваты в том, что родились пирогом

Кусок #10
Посмотрите на тех двоих, которые молчат, очевидно же что это часть их сговора и теперь они ждут свои тарелки

В этот момент, на стол запрыгивает щенок добермана и уплетает половину пирога, это обнаруживает хозяйка и с руганью выбрасывает остатки в урну.

Кусок #11
А я говорил, что допиздитесь. Бог не фраер

Кусок #12
Теперь новой нормой объявляется урна, а так же, в связи со случайным разделом остатков, по отношению к булке в любой пропорции и в любой консистентности устанавливается новая правовая система на основании максимы: 

все крошки равны</text></message><message id="132" date="2024-07-24T20:04:08" sender="wtfklim"><text>Смешно, но правда в том что на финальных титрах 8 серии «Вне Себя» стоит 8 минутная кабалистическая молитва. Так что да, смешно, но факт</text></message><message id="133" date="2024-07-24T20:04:08" sender="wtfklim"><text>Наконец добралась до сериала “13я клиническая” (пока он шел, я писала свой Клипот). 

Совершенно бесподобно, конечно. Очень стильно, утонченно, изысканно даже, я бы сказала; остроумно и совершенно без ляпов. Очень чувствуется, что режиссер и сценарист на одной волне, и оба - “в теме”; продукт выпускали со знанием дела. По крайней мере, с таким сложным материалом сработали виртуозно - не скатившись ни в банальный хоррор, ни в американское “Сверхъестественное”, ни в чистую хтонь. 

Удивительно другое: получился прекрасный учебник-путеводитель по тому, “как оно вообще там все устроено”. Настолько прекрасный, что в принципе странно, что этот сериал вышел. А поскольку вышел, то я даже подозреваю определенный заказ на определенных уровнях. 

Суккубы порадовали, кстати, да. И вро ведьм все хорошо объяснили.
Плохо только то, что свой ужас теперь придется писать так же хорошо.</text></message><message id="134" date="2024-07-24T20:11:40" sender="wtfklim"><text>А сегодня мы с Кириллом Фокиным написали свой первый американский фильм. И нейросеть нам сделала постер. Так что впереди голливудское кино</text></message><message id="135" date="2024-07-30T22:23:15" sender="wtfklim"><text>Недавно увидел трейлер Гарри Поттера который сгенерировал AI. Нас ждет эпоха восхитительных иллюзий. Настолько неотличимых от реальности, что будет не за что зацепиться. Греет только одна простая мысль. Сознание человека упорно, на сколько это только вообще возможно, не только порождало разные формы иллюзии на протяжении всей своей истории существования, но и всячески их подрывало, не удовлетворяясь ни одной из них. 

AI - это инструмент полного буквального снятия отпечатка с реальности созданный для того, чтобы сперва его приложить к ней, а потом сорвать, как пелену.  

https://youtu.be/Z5kzmgn_UBQ?si=f7RTGTukkUJ6KYor</text></message><message id="138" date="2024-08-01T11:38:59" sender="wtfklim"><text>неожиданное

https://youtu.be/50nlHgRYp1I?si=FMIjLywXbf1Q2H_b</text></message><message id="139" date="2024-08-11T16:28:28" sender="wtfklim"><text>Узнал что Баха, например, его соотечественники воспринимали как варвара в сфере религиозной музыки. Он привнес чувственность, которая претила музыкальному канону. Страсти по Матфею были сыграны один раз, после этого сам Бах был разжалован. А в следующий раз их сыграли только сто лет спустя и уже не в храме, а на концерте

https://youtu.be/fG6iu4wkh2w?si=M9Cf9TRNAqin0Tdz</text></message><message id="140" date="2024-08-18T11:54:53" sender="wtfklim"><text>даже самая удавшаяся жизнь
- всего лишь чашка саке...</text></message><message id="141" date="2024-08-28T22:17:05" sender="wtfklim"><text>Про караоке и песни у костра…

Довольно трудно удерживать в своей жизни непрерывность и целостность. Перечитывая когда-то прочитанные книги или пересматривая фильмы невольно пытаюсь вспомнить как я их уже когда-то читал или смотрел. Что на меня произвело впечатление, на что я обратил внимание. И сопоставить это с новыми впечатлениями и новыми открытиями. Без этого очень трудно уловить изменения в самом себе и проследить за тем что осталось неизменным. Наверное я уже приблизился к тому возрасту когда можно сказать что жизнь меня «побросала». И очень трудно в этом опыте уловить какую-то осмысленную связь. Я неплохо запоминаю себя в разных моментах моего отношения с реальностью. Это помогает мне понимать людей другого возраста или склада ума. Я узнаю в них самого себя, просто на каком-то другом этапе жизни. Редко встречаются люди, которых я не смог бы узнать в себе. Это все создает ощущение непрерывности жизни, но ощущения в этом больше чем собственно самой непрерывности. Мысль об этом немного пугает и сразу хочется вспомнить что-то важное, что в этой жизни было и что важно до сих пор. Если такая вещь вспоминается тревога отпускает. 

Думаю что совместное пение общих песен имеет к этой теме прямое отношение. Песни для людей связывают разорванное время жизни. Как будто совместное исполнение песней из прошлого служит буквальным заявлением - я был, я существовал, я могу воспроизвести в качестве доказательства тот момент который отпечатался во мне. Именно поэтому одно из самых главных чувств возникающих при таком пении - ощущение что у жизни все-таки есть какой-то тайный связующий смысл.</text></message><message id="142" date="2024-09-04T21:43:58" sender="wtfklim"><text>Существует проблема, связанная с Велимиром Хлебниковым и его «плохописью» (термин А. Жолковского). Был ли Хлебников гением, или его авангардизм скрывал недостаток мастерства в письме? Здесь можно рассмотреть два направления: «учиться писать» и быть новатором. Вопрос заключается в том, какое из них преобладает.
Подобная проблема возникает и с Эйнштейном. Он не всегда был безупречен в технических деталях (например, А. Фридман однажды указал на его ошибку), но его интересовали крупные вопросы. Однако, хотя можно придумать квантовую механику, развивать её в одиночку невозможно — для этого требуется множество людей. Авангардные идеи же зачастую возникают в одиночестве, что делает их редкими и рискованными. Рав Кук говорил, что те, кто ломает барьеры и открывает новые горизонты, стоят выше тех, кто сохраняет и развивает уже известное.
Настоящие новаторы не углубляются в детали, а создают новые возможности для мышления, отражающие неизведанные аспекты мира. Например, Колмогоров, великий математик, мог позволить себе быть слабее своих учеников в деталях. Он намечал новые направления, которые затем развивались его последователями. Гамов — ещё один пример: он сделал три открытия, за которые другие получили Нобелевские премии. Но он не уделял внимания деталям, предпочитая прокладывать новые пути в науке.
Пуанкаре, один из соперников Эйнштейна, признавал его новаторский гений и называл его одним из самых оригинальных умов, с которыми ему доводилось сталкиваться.
Однако существует и другая сторона медали — полная преданность делу, без которой невозможны ни мастерство, ни новаторство. Академик Павел Сергеевич Александров говорил школьникам, что сложные задачи могут быть по силам только немногим, но это не значит, что они станут математиками. Это показывает, что новаторы и ремесленники выполняют разные, но взаимодополняющие роли, когда дело доходит до значительных достижений в науке или искусстве.</text></message><message id="143" date="2024-09-05T23:37:05" sender="wtfklim"><text>Обычно, когда возникает непринужденный короткий разговор с незнакомцами я спрашиваю у людей чего они хотят. И кто бы не стоял, перед ответом, человек тихо вздыхает. Дальше либо шутки, либо планы, либо мечты, у кого как. Но что это за вздох? О чем он? Спроси меня и я так же сперва вздохну. Может быть для того чтобы набрать немного сил для ответа, может быть чтобы выдохнуть все то чем заполнена голова, может чтобы взять паузу и вспомнить. Каждый раз в момент этой паузы человек наполняется самим собой. Нет никакого правильного ответа на этот в общем-то дурацкий вопрос. Но тем не менее как будто вся жизнь обрушивается на плечи и надо взять микро паузу. Бывает и так что вопрос остается без ответа. Что я хочу? Что я могу хотеть? Что я мог бы позволить себе хотеть? Чем больше пауза тем глубже вздох, тем шире открывается пространство для самого себя. Даже когда внутри как в однокомнатной десятиметровой квартире снимаемой в аренду в кредит.</text></message><message id="144" date="2024-09-18T00:50:04" sender="wtfklim"><text>Когда ложишься спать, закрываешь глаза, какое-то время на сетчатке глаза еще сохраняется свет. На нем не возможно сконцентрироваться, он постоянно распадается и вообще ничего не освещает. Это больше похоже на мелкие световые язвы, которые постепенно заживают, погружая нас окончательно в темноту. 

Приблизительно столько же света и во вселенной в соотношении с темной материей. То-есть его практически нет. Он как нитевидные пульсирующие трещинки внутри абсолютной темноты. 

В каббале основной миссией человека считается как раз формирование этих трещинок. Это называется тиккун и переводится как исправление. Что за этим стоит трудно сказать. Темная материя как известно растет внутри вселенной со скоростью превышающей световую, а количество новообразовывающихся звезд гораздо меньше звезд затухающих. Тьма это основополагающий фундамент. Тем не менее есть ощущение, что под этим трещинами когда-нибудь вся тьма рассыпется. 

Поэтому каждый раз закрывая глаза, перед сном, я думаю что раз на сетчатке все еще рябит неуловимый свет, значит стоит просыпаться и создавать трещинки дальше.</text></message><message id="145" date="2024-09-19T22:39:13" sender="wtfklim"><text>Вчера вспомнил одну историю из жизни. В 13 лет я посмотрел Сталкер, Тарковского. До этого я смотрел в основном Ниндзей черепашек и Трансформеров. Это было две VHS кассеты. Кто-то из взрослых сказал - не, это тебе еще рано. И я решил посмотреть от чего они прутся. Эффект был такой, что я решил стать кинорежиссером. Ничего подобного я не видел и испытал то что можно назвать шоком. Фильм меня обескуражил. Неужели такое возможно. Неужели разговоры об окружающем меня мире могут быть такими глубокими. Потом я пересмотрел этот фильм раз 20 (в принципе я все пересматривал много раз, и наверное больше всего раз я смотрел Мортал Комбат). Но тут было что-то другое. Я стал жадно искать кино которое «для меня рано» - Параджанов, Бертолуччи, Герман. Разве это все возможно? Разве кино может быть таким важным? 

Спустя лет 10 я опять пересмотрел Сталкер.  К тому времени я видел уже дохера, увлекался философией, прочитал Стругацих вдоль и поперек и сам кое-что снял. Я шел на просмотр, как в церковь. А дальше… 

Я смеялся так, что это было неприлично. Не мог поверить в то что икона моей жизни может быть такой наивной, дурацкой и просто смешной. Смешной до злости. Как же так? Откуда это благоговение перед в целом громоздкой, лишенной иронии, наполненной тривиальными разговорами штукенции. 

И вот я спрашиваю себя - какой из этих двух людей прав? Я в 13 или я в 25? 

И у меня нет ответа

Не потому что каждый по своему прав. И что правда посредине. 

А потому что каждый прав в абсолютном смысле

Сталкер это гениальное кино и это истина
Сталкер это смехотворно и это истина

И вот теперь задаюсь простым вопросом а что же такое истина?</text></message><message id="146" date="2024-09-27T02:44:35" sender="wtfklim"><text>Посмотрел «Субстанцию» с обожаемой в детстве Деми Мур. Всю вторую половину фильма было только одно желание выкрикнуть - остановитесь. Хотя я понимаю, что трудно себя остановить, когда впадаешь в раж и эйфорию от беспечной свободы самовыражения. Это напоминает пьяную беседу, в которой одурманенный алкоголем собеседник бесконечно и однообразно проговаривает какую-то тривиальную мысль пытаясь почувствовать себя хотя бы немного услышанным и понятым. Неприятная новость в том, что чем натужнее старание, тем дальше беседа уходит от хоть какого-то едва уловимого смысла и под конец все что остается это лезть в драку выкрикивая - «ты что, меня не уважаешь?».

А ведь и это в результате только еще один этап прелюдии, перед тем как впасть в совсем уже похабные объятия и разрыдаться от одновременного чувства значимости и никчемности.</text></message><message id="147" date="2024-10-07T22:37:57" sender="wtfklim"><text>Пабло Пикассо рисует лицо</text></message><message id="148" date="2024-10-07T22:47:09" sender="wtfklim"><text>Небольшой комментарий к видео. В какой момент возникает образ? Очевидно, что когда он наносит первые линии он еще не знает что выйдет. Он идет за жестом. Рисует лицо. Ставит точки. Сначала нос. Потом губы. Точка рядом с бровью уже не очевидная. Но именно она запускает процесс формирования образа. Следующий резкий жест выходит за пределы лица и освобождает портрет. В этот момент картина в голове Пикассо уже собрана. Он добавляет клюв и завершает высказывание. Расставляя точки он одновременно прицеливается. Справа и слева, снизу и вверх - точки формируют крест. Практически крещение. Уже все сделано. Осталось раскрыть это чувство для зрителей. И рука соскальзывает в лево.</text></message><message id="149" date="2024-10-08T15:11:55" sender="wtfklim"><text>Autumn</text></message><message id="151" date="2024-10-10T00:20:38" sender="wtfklim"><text>Эрос - один из 4 богов любви. 

Еще три: 

Агапе - мягкая, жертвенная любовь, проявление любви к ближнему в целом. Строге - привязанность, необходимость. Филия - дружба, расположение, влечение

Мне нравятся древние греки и вообще древние культуры тем что они действовали не путем исключений, а путем расширений. 

Для человека, то-есть его попыток изучения самого себя, исключения стали основным инструментом познания гораздо позже. По сути это началось с эпохи просвещения. И связано это было с попыткой обособить личность, сначала от церкви, потом от государства, потом от другой личности. Задача стояла разумная - вычленить главное и предать этому фундаментальное значение.

Может быть это и не плохо, но как-то так случилось, что вычленили и назначили главным не то. 

Вот например «эрос», то-есть сексуальное влечение в результате стало формой представления о здоровье. Психическом и физическом. 

В этом точно есть какой-то резон. 

Но вот Жорж Батай про эрос говорит что это «утверждение жизни в самой смерти». И это я могу понять куда лучше чем ЗОЖ. 

Например приблизительно год назад я стал активно выкладывать в инстаграм эротические фотографии. И только сейчас я вдруг понял, что это просто непроизвольная реакция на войны, которые сегодня сжирают мир.</text></message><message id="152" date="2024-10-10T23:53:31" sender="wtfklim"><text>Посмотрел Анору. Очень простое кино. Беззастенчиво простое. Удивительно как такое кино, которое ни в чем не обещает быть событием, им становится. Из-за контекста. Из-за фривольности и наглости каннского жюри. Из-за усталости от политических извертов. И благодаря этому, кино, которое в общем никто особенно посмотреть был не должен - будут смотреть все. Это именно что волшебство.  И такой волшебный флер очень идет этой простой, грустной и вместе с тем ужасно трогательной истории.</text></message><message id="153" date="2024-10-15T14:56:17" sender="wtfklim"><text>Обычно когда пишешь что-то, все начинается с довольно четкого представления о том через что пройдут герои и чем закончится история. Но на деле, даже одно предложение, которое начинаешь при абсолютном понимании цели уводит под конец хрен знает куда. В классической поэзии на этом строится рифма. Как будто бы последнее слово в строчке должно тебя одновременно подвести, то-есть повести совершенно непредсказуемо, а с другой стороны все что написано до -  по большому счету шелуха, а то что приходит неожиданно и взрывает повествование - фундамент всего сочинения.  

Подобным образом работает и восприятие. Начиная читать что либо читающий какое-то время способен более менее точно пересказать то что он прочитал, но чем дальше тем более запутанными будут связи: текст, его представление в воображении, возникшие чувства и воспоминания. В голове читателя в результате мало что остается от самого текста в строгом смысле слова. Но не для этого ли нам он нужен? Чтобы разогнать сознание и отстегнуться как балласт.</text></message><message id="155" date="2024-10-19T23:14:02" sender="wtfklim"><text>Брожу ли я вдоль улиц шумных, 
Вхожу ль во многолюдный храм, 
Сижу ль меж юношей безумных, 
Я предаюсь моим мечтам.

Я говорю: промчатся годы, 
И сколько здесь ни видно нас, 
Мы все сойдем под вечны своды — 
И чей-нибудь уж близок час.

Гляжу ль на дуб уединенный, 
Я мыслю: патриарх лесов 
Переживет мой век забвенный, 
Как пережил он век отцов.

Младенца ль милого ласкаю, 
Уже я думаю; прости! 
Тебе я место уступаю: 
Мне время тлеть, тебе цвести.

День каждый, каждую годину 
Привык я думой провождать, 
Грядущей смерти годовщину 
Меж их стараясь угадать.

И где мне смерть пошлет судьбина? 
В бою ли, в странствии, в волнах? 
Или соседняя долина 
Мой примет охладелый прах?

И хоть бесчувственному телу 
Равно повсюду истлевать, 
Но ближе к милому пределу 
Мне все б хотелось почивать.

И пусть у гробового входа 
Младая будет жизнь играть, 
И равнодушная природа 
Красою вечною сиять.</text></message><message id="156" date="2024-10-20T16:37:28" sender="wtfklim"><text>Одной из интересных тем современного искусства является соотношение искусственно созданного объекта и его разложение, трансформация под воздействием реальности. Черный квадрат Малевича испещрен разноцветными трещинами, скульптуры Херста настаивались по 30 лет на дне моря, для того чтобы собрать на себе узоры из кораллов. Природа всепроникающая. И мне кажется очень любопытным то, как она проникнет со временем на территорию чистой информации. Ведь даже с учетом того что цифровые носители при ситуации абсолютных скоростей труднодоступны для природы, не могу себе представить что она не найдет способа захватить это пространство и отобрать себе. А если это произойдет, тогда без сомнений можно будет сказать что информация даже в своем цифровом виде это либо живой организм, либо среда обитания.</text></message><message id="159" date="2024-10-20T18:15:37" sender="wtfklim"><text>Рома Михайлов, который сейчас показывает Жар Птицу, без экивоков, один из самых значительных режиссеров. «Жар птица» это потрясающий фильм. Настолько же сложно сочиненный, насколько и ясный. Встретил его на улице. Счастливый, без нескольких зубов, сейчас заканчивает сериал про 90-е и готовится к съемкам мюзикла с индийскими актерами. 

Еще Рома всемирно известный математик, что только обьясняет откуда у него такое глубокое понимания театра и исследовательский интерес к кино.

Спросил что будет за мьюзикл. Ну как же, про любовь, сказал Михайлов. 

На фото рядом с ним Паша и Люба Аксеновы. Хочется конечно чтобы все про любовь</text></message><message id="160" date="2024-10-23T05:54:55" sender="wtfklim"><text>Посмотрел сегодня в ночь все 7 серий сериала Ромы Михайлова в узком кругу друзей. Это совершенно потрясающая вещь. Желаю всем ее когда-нибудь увидеть.</text></message><message id="163" date="2024-10-25T20:17:21" sender="wtfklim"><text>Неочевидные сочетания. Баския/Кандинский / Кифер / Нитч</text></message><message id="166" date="2024-10-26T15:40:29" sender="wtfklim"><text>Мы разбиты на осколки. В древних текстах фигурирует идея о том, что объединение людей в одну цельную общность является залогом прохождения этой загадочной игры под названием «смысл жизни». Идея государства несет на себе отпечаток этого замысла так же как и концерт рок группы на миллион человек, чемпионат мира по футболу или игра dota. Общность это магическая вещь и очень хрупкая. Государство очень быстро становится тюрьмой, рок концерт - местом произвола, общность - толпой. Режиссеры кино со всего мира бьются за возможность продолжения жизни кинотеатров именно потому что чудо совместного просмотра порой важнее самого фильма. В европейской культуре образом такой общности служила вавилонская башня. Ее мифологический замысел был связан с тем что именно объединение людей послужит мостом между небесным миром и земным. И вместе с тем именно башня является символом языкового и социального раскола. 

Как писал Кафка: «если бы можно было построить Вавилонскую башню не взбираясь на нее, это было бы позволено»

Как будто общность не может быть осуществлена при помощи того чтобы срезать все мешающие этому углы. 

Каждый осколок должен найти свое место на этой карте, а если растопить все эти осколки пытаясь слить их воедино одним жестом, то ничего другого не выходит как только потоп. То-есть полное обнуление всех предыдущих достижений этой общности.</text></message><message id="167" date="2024-10-31T01:15:03" sender="wtfklim"><text>Не могу не поделиться странным довольно впечатлением. Сел по совету друзей смотреть аниме Хантр х Хантр. Незамысловатая история про нескольких детей, которые отправляются в путешествие, чтобы стать великими охотниками к сотой серии превращается в огромную эпопею сравнимую с Махабхаратой (даже не Гомер) и по силе сюжета и по тону повествования и по сложности композиции. И это конечно невероятно. Детская сказка, оставаясь интересной и захватывающей превращается в абсолютную мистерию, собирает вокруг себя миллионы зрителей и предлагает глубочайшее размышление о природе зла, тьмы, света. Мне трудно подобрать аналог в современном европейском культурном дискурсе чего-то подобного. Пока западная цивилизация изощряется в разных формах изложения и изучения субъективной стороны личности, японская культура анимэ проделывает виражи по актуализации могущественных объективных механизмов жизни людей вообще. При этом не маргинализируется, а создает суперхитовую историю. 

Да, форма конечно довольно специфическая. Излишек смыслов приходится постоянно прикрывать избытком сантиментов и драматически накручиваний. Чтобы смыслы и дичайшие образы не отпугивали от ясного чувственного сюжета.

Но

Бля

Аплодирую стоя</text></message><message id="168" date="2024-10-31T01:24:06" sender="wtfklim"><text>Оказывается эта пара муж и жена еще и создатели Сейлор мун. Абсолютной моей любви из детства. Святые люди.</text></message><message id="169" date="2024-11-01T02:47:59" sender="wtfklim"><text>Минутка стихов

Ночь врасплох, всполохом-полотном,
фламандской кистью вписывается несмело.
Батюшка, невесомым стальным крестом,
отделяет внутреннюю форму от интерпретаций тела.

На улице пьяный кто-то шурует пустую,
пиная кедом, крикливую банку. Святейший
пускает кольцами в длинную щель густую
исповедальную смесь отражений, намеков. Вещий

ваш хрип, в нем закон повторений. Речи
Соломон разрешил хранить, но не брать. Собою
полны ваши желтые, все-еще ваши плечи,
как вершины немы, под закатной сокрытой. Покой

на кушетке в темных глазах. Детей
убаюкала длинная песня священника. Ровно
смотрит умерший вслед ускользающей формы. Ветвей
не касается ветер, но древо клонится покорно.</text></message><message id="170" date="2024-11-19T23:24:06" sender="wtfklim"><text>Вспомнил сериал 2001 года, Ведьмак. Какой же там был великий Геральт и какой прекрасный Лютик</text></message><message id="171" date="2024-11-30T21:36:14" sender="wtfklim"><text>У небольшой кочевой народности ненцев, которые населяют Россию у берегов Северно Ледовитого океана тысячелетняя история. И вот удивительный факт, когда я поинтересовался а как они сохраняют предание о роде, ведь домов у них нет, тексты только в преданиях и сказках, которые не записываются, живут отдельными семьями. Через что они хранят свою родословную? Мне ответили что через маршруты. Ненцы живут семьями и у каждой семьи свой многовековой, а иногда и тысячелетний маршрут оленьих пастбищ. То-есть они курсируют по линии жизни своих предков из века в век. И именно эта дорога, карта движения сохраняет память.</text></message><message id="172" date="2024-12-04T14:42:58" sender="wtfklim"><text>Недавно познакомился с Бэном Хопкинсом. Сценаристом фильмов с Уильямом Дэфо, Бэном Уишоу, Аароном Тейлором-Джонсом итд. Он почитал сценарий англоязычного проекта, над которым я сейчас работаю. Думал что он его разнесет, но он сказал, что сценарий хороший. Было очень приятно. Круто, что большие авторы находят время на то чтобы поддержать ноунеймов.</text></message><message id="175" date="2024-12-07T23:05:19" sender="wtfklim"><text>Прочитал «Жук в муравейнике» Стругацких. Хорошая книга. Вспомнился Ницше и его концепт «Бог умер». В ракурсе Стругацких смерть Бога несколько меняет оттенок. Как будто идея «высшего существа» нужна человечеству совсем не для саморазвития, как это выглядит на первый взгляд, а для того чтобы было кого убить. Бог, как жук забредший в муравейник, выглядит на первый взгляд во всем превосходящий муравьев. Более того не конкурирующий с ними ни за территорию, ни за еду. Тем не менее муравьи распознают в нем врага и пожирают его. Ставя в параллель муравьям людей получается, что Бог это образ абсолютизированного врага. Не потому что он плохой, а потому что людям нужен трансцендентный враг. И главная цель человечества это его победить любой ценой. И если Ницше писал, что Бог умер, то Стругацкие не хоронят Бога преждевременно, они убивают его медленно. Правда до этого делая хитрую подмену - убирая слишком широкое понятие «Бог» и замещая его довольно ясным понятием «человечность». 

Получается что люди уничтожают человечность, которую сами и изобрели себе в подмогу из-за того что не могут обнаружить ее внутри себя, а видят ее как нечто большое и пугающее снаружи, способное их всех уничтожить.</text></message><message id="176" date="2024-12-12T01:33:03" sender="wtfklim"><text>Есть такое понятие «звенящая тишина». Обычно понимают это как тишину, которая настолько значительная, что начинает звучать в сознании. Но мне больше нравится образ заводной обезьянки, которая сидит в голове и звонко стучит в металические диски. Эта обезьянка называется «идеология». Иногда это непрямая «идеология», а косвенная. Например длительный просмотр инстаграмма или рекламы образовывает в голове такую обезьянку. Вроде бы мыслей никаких нет, но шум в голове адский. Но иногда это прямая идеология, при чем любого характера - национальная, расовая, левая, правая… 

Проблема в том, что когда идеология прямая очень трудно отличить мысль от стука дисков в мозгу. И люди одно принимают за другое. И вроде хотят сформулировать мысль и поделиться ей, а из них валит только звонкий бессмысленный шум. 

Поразительно сколько таких обезьян сидит в головах людей профессия которых связана с рефлексией, например критиков. 

Какое-то полчище звенящих обезьян.</text></message><message id="177" date="2024-12-13T16:55:38" sender="wtfklim"><text>одна из моих любимых сцен из Вне себя, когда сумасшедший главный герой расстреливает фантомов на детской площадке. сцена из фильма и прешут, который мы снимали сами с собой, чтобы понять как это все в результате сложится. кино это весело.</text></message><message id="180" date="2024-12-17T13:44:05" sender="wtfklim"><text>Определился со следующим проектом. Буду снимать роман Стругацких</text></message><message id="182" date="2024-12-23T01:34:14" sender="wtfklim"><text>Рабочий стол</text></message><message id="183" date="2024-12-25T01:01:13" sender="wtfklim"><text>По вечерам читаю в слух Бродского, решил что и вам послушать будет не лишним</text></message><message id="184" date="2024-12-31T15:59:07" sender="wtfklim"><text>Неожиданно наткнулся на чумовой сериал Дан-дан-дан. Меня вообще поражает что в масс-культура иногда восходят такие вещи. Это же почти что Сказки Рабби Нахмана или будто бы Хармс насмотрелся Наруто и выдал свое. Смешно, совершенно отвязано и дико стильно. Посмотрите просто начальную заставку - кислотная манга, японский оксимирон и безбашенная мифология тот случай когда и по ней все понятно</text></message><message id="187" date="2025-01-06T15:20:17" sender="wtfklim"><text>Один из моих любимых поэтов, о котором вы скорее всего не слышали. Иегуда Амихай. 

***
Все поколения до меня 
вложили в меня, 
частичку за частичкой, 
чтобы я 
возник однажды здесь, 
в Иерусалиме, 
сразу, за один прием, 
словно молитвенный дом, 
или благотворительное заведение. 
Это обязывает. 

Имя мое - это имя тех, 
что сложили меня. 
Это обязывает. 

Приближаюсь к возрасту, 
в котором умер отец. 
На моем завещании 
много заплат. 
Я должен менять мою жизнь 
и смерть каждый день, 
чтобы исполнить все пророчества, предвещанные мне. 
Чтобы они не обернулись ложью. 
Это обязывает. 

Я оставил позади свое сорокалетие. 
Уже есть работы, которые я не получу, из-за этого. 
Если бы я был в Аушвице, 
меня бы не послали на работу, 
а прямо в газовую камеру. 
Это обязывает.</text></message><message id="188" date="2025-01-06T20:26:43" sender="wtfklim"><text>The offer
Про то как несколько совершенно отбитых и азартных молодых людей сняли один из величайших американских фильмов «Крестный отец», развернув во время съемок войну с итальянской мафией и Фрэнком Синатрой, которые считали книгу уничижительной. 

Какой же крутой сериал, как я его пропустил</text></message><message id="189" date="2025-01-08T15:32:10" sender="wtfklim"><text>Вчера познакомился с Мануэлем, парнем, который снимал Меланхолию, Нимфоманку, Дом который построил Джек. Планируем вместе снять кино🤞who knows</text></message><message id="190" date="2025-01-12T00:49:29" sender="wtfklim"><text>Недавно стал перечитывать Гамлет. Посмотрите, какое прекрасное напутствие отца сыну отправляющемуся в путешествие:

Уж ветер выгнул плечи парусов,
А сам ты где? Стань под благословенье
И заруби-ка вот что на носу:
Заветным мыслям не давай огласки,
Несообразным - ходу не давай.
Будь прост с людьми, но не запанибрата,
Проверенных и лучших из друзей
Приковывай стальными обручами,
Но до мозолей рук не натирай
Пожатьями со встречными. Старайся
Беречься драк, а сцепишься - берись
За дело так, чтоб береглись другие.
Всех слушай, но беседуй редко с кем.
Терпи их суд и прячь свои сужденья.
Рядись, во что позволит кошелек,
Но не франти - богато, но без вычур.
По платью познается человек,
Во Франции ж на этот счет средь знати
Особенно хороший глаз. Смотри
Не занимай и не ссужай. Ссужая,
Лишаемся мы денег и друзей,
А займы притупляют бережливость.
Всего превыше: верен будь себе.
Тогда, как утро следует за ночью,
Последует за этим верность всем.
Прощай, запомни все и собирайся.</text></message><message id="191" date="2025-01-16T21:37:47" sender="wtfklim"><text>лучший 💔</text></message><message id="192" date="2025-01-16T22:41:56" sender="wtfklim"><text>Хармс о Линче

Трудно сказать что-нибудь о Линче тому, кто ничего о нем не знает. Линч великий режиссер. Наполеон менее велик, чем Линч. И Бисмарк по сравнению с Линчем ничто. И Александр I, и II, и III — просто пузыри по сравнению с Линчем. Да и все люди по сравнению с Линчем пузыри, только по сравнению с Линчем Линч сам пузырь. А потому вместо того, чтобы писать о Линче, я лучше напишу вам о Линче.
Хотя Линч так велик, что о нем и писать-то ничего нельзя, поэтому я буду все-таки писать о Линче.
Но после Линча писать о Линче как-то обидно. А о Линче писать нельзя. Поэтому я уж лучше ни о ком ничего не напишу.</text></message><message id="193" date="2025-01-18T20:28:59" sender="wtfklim"><text>Один из прекраснейших анализов Малхолланд Драйва, написанный моим другом и учителем Ури Гершовичем который не занимается кино, но всю свою жизнь посвятил структурному анализу сложнейших текстов, в том числе Талмуду. 

«Малхолланд драйв» - один из наиболее любимых критиками и зрителями фильмов Дэвида Линча. В 2001 фильм получил приз Каннского фестиваля за лучшую режиссуру, был номинирован на «Оскар». Загадочная сюжетная канва, обилие деталей, персонажей и путаница в их идентификации вызывали и продолжают вызывать различные интерпретации. Сам Линч, отказываясь пояснять свой фильм, сформулировал знаменитые десять подсказок к распутыванию сложного клубка, но, кажется, сделал это для того, чтобы окончательно запутать зрителя и критиков. 

Возьму на себя смелость предложить прочтение, снимающее целый ряд вопросов и претендующее на вскрытие смыслового ядра фильма. Поскольку фильма соткан из множества сюжетны линий, попробуем вначале прояснить их. Героини двух основных линий – блондинка и брюнетка. Воспроизведем вкратце две истории, «переключение» между которыми происходит благодаря загадочному синему кубу. 

Первая история. Девушка-брюнетка (Лаура Херринг) едет в машине. Судя по всему, ее собираются убить, но убийство срывается, происходит авария. Находясь в шоковом состоянии, она спускается с холма, откуда открывается вид на залитый огнями город. Сразу же заметим, что это Голливудский холм, а дорога, по которой ехала машина с девушкой и есть Малхолланд-драйв. Тем временем девушка-блондинка, которую зовут Бетти (Наоми Уоттс), прилетает к своей тёте, актрисе Рут (в комнате которой висит фотография знаменитой Риты Хейворт) с надеждой сделать карьеру актрисы. В комнате своей тёти она застаёт потерпевшую аварию девушку-брюнетку, у которой, как мы понимаем, вызванная шоком амнезия. Девушка-брюнетка, увидев фотографию Риты Хейворт, представляется Ритой. Между Бетти и псевдо-Ритой завязываются теплые, дружеские, переходящие в любовные отношения. Бетти готовится пройти актерский кастинг и одновременно помогает Рите понять, кто она и откуда. После чрезвычайно успешного кастинга Бетти девушки, кажется, находят ключ к решению загадки происхождения псевдо-Риты. Их поиски заканчиваются обнаружением трупа еще одной девушки по имени Даяна, которой предположительно и являлась брюнетка, взявшая имя Рита. Брюнетка странным образом «раздваивается» на живую девушку и труп – мы недоумеваем.

Вторая история. Девушка-блондинка из провинции по имени Даяна приезжает в Голливуд, чтобы сделать карьеру актрисы. (У нее, как выяснится чуть позже, тетка – актриса, на помощь которой она, возможно, рассчитывала, но та умерла в Канаде). Но дело у Даяны не заладилось, она подрабатывает в кафе официанткой (в этом качестве её играет Мисси Крайдер), ей приходится снимать квартирку в каком-то студенческом пансионе и даже поменять ее (судя по всему, на менее удобную и более дешевую) квартирку соседки. У Даяны роман с гораздо более успешной брюнеткой Камиллой (Лаура Херринг, в качестве любовницы Камиллы Даяну играет Наоми Уоттс, «бывшая» Бетти). Камилле удается получить главную роль и влюбить в себя режиссера. Камилла патронирует Даяну и помогает ей получать эпизодические роли. Но вместе с тем, она изводит свою подругу, заставляя ту ревновать. На определенном этапе Камилла решает разорвать отношения с Даяной, и та невероятно страдает и мучается, постоянно вспоминая последнюю встречу с Камиллой, последний неудачный любовный акт. Тоскуя по Камилле и обливаясь слезами отчаяния, Даяна мастурбирует... И вот, – звонок Камиллы: она приглашает Даяну на вечеринку. Держась за руки, девушки поднимаются на знакомое возвышение - Малхолланд драйв, откуда открывается вид на залитый огнями город. На вечеринке Камилла в центре внимания, что вызывает приступы ревности Даяны. Режиссер объявляет о помолвке с Камиллой. Это последняя капля: Даяна в кафе «Winkies» нанимает киллера, чтобы убить Камиллу, что причиняет ей самой страшные мучения, ведущие к самоубийству.</text></message><message id="194" date="2025-01-18T20:29:00" sender="wtfklim"><text>(Кстати, синий ключик на столике в комнате Даяны говорит о том, что её метания, включающие акт мастурбации, происходили после заказа). Исполнитель везет Камиллу на лимузине по голливудскому холму – в этот момент вторая история соединяется  с первой: девушка-брюнетка едет в машине, и её собираются убить. Одна история «кусает» за хвост другую.

У нас возникает иллюзия тождеств Даяна=Бетти, Камилла=псевдо-Рита. И может показаться, что лишившаяся памяти Камилла в конце первой истории сталкивается с трупом своей бывшей возлюбленной (Даяны) при помощи новой возлюбленной (Бетти). Но ведь мы успели отождествить Даяну с Бетти. Снова путаница. (Одним из предлагавшихся решений является предположение, что первая история – это сон неудачницы Даяны, сон в котором и её карьера актрисы, и её отношения с возлюбленной намного радужней, чем в действительности. Но не будем спешить принимать эту версию.) 

Эти две истории пронизывает линия режиссера, которая как бы двоится благодаря пересечениям с двумя историями о блондинке и брюнетке. Режиссера зовут Адам Кешер. Важно отметить, что его имя является говорящим. На иврите кешер - «связь», адам – «человек». То есть, его зовут Человек-связь (ниже мы попробуем прояснить, что с чем он связывает). В начале его истории мы понимаем, что он собирается снимать какой-то фильм, и ему через ряд инстанций (от различных представителей заказчика до каких-то мафиози) пытаются навязать в качестве исполнительницы главной роли девушку, которую зовут Камилла Роудс. Он отказывается от навязчивых указаний, в связи с чем на него обрушивается ряд неприятностей. Все заканчивается разговором с неким Ковбоем на ранчо. Можно предположить, что Ковбой – это последняя инстанция (уж не Бог ли?). Их разговор приводит к тому, что Адам Кешер соглашается на поставленные условия – он должен взять Камиллу на главную роль. Эта та же Камилла, подруга Даяны, с которой мы сталкиваемся во второй истории и которой Адам предлагает стать его женой? Или другая? По крайней мере, в первой истории выглядит она иначе (там её играет не Лаура Херринг, а Мелисса Джордж). Еще одна загадка.

Отметим несколько ключевых эпизодов, открывающих, на мой взгляд, путь к интерпретации. Один из них – это сцена пробы Бетти. Бетти играет не просто хорошо, а запредельно, глубоко задевая чувства всей нарочито пожилой, но молодящейся режиссерско-актерской группы, участвовавшей в пробе. Она оказывается блестящей актрисой. Обратим внимание на жанр пробы – это нечто в духе психологического театра. Бетти оказывается гениальной актрисой театра или кино в духе «старой школы» психологического реализма. После этой пробы восхищенные свидетели успеха Бетти спешат познакомить её с Адамом Кешером. В сцене кастинга, проводимого Адамом Кешером, между ним и Бетти возникает немая, но выразительная, магнетическая связь. Обернувшись, Адам встречает взглядом взгляд Бетти: режиссер словно догадывается о гениальности актрисы и, кажется, хотел бы выбрать именно её, но в силу данного Ковбою обещания вынужден выбрать Камиллу. Впрочем, и жанр кастинга совсем иной – мюзикл. 

Сцене пробы Бетти в определенном смысле противостоит другая сцена, практически замыкающая первую историю. Я имею в виду посещение клуба «СИЛЕНСИО» (мог ли Линч знать одноименное стихотворение Тютчева – в переводе и прочтении Набокова, например?), куда Бетти и псевдо-Рита внезапно отравляются прямо из постели. В этом клубе мы вместе с девушками видим искусство, радикально отличающееся от психологического реализма. Это не миметическое, а иллюзионистское искусство. Условность там доведена до предела: слёзы нарисованы, голос певицы записан на пленку. Но и такое искусство воздействует на зрителя, а наших героинь оно повергает в странное состояние, их (особенно Бетти) просто трясет. Почему же Бетти так плохо? Да потому что там ей, гениальной актрисе миметического искусства не место. Там вершится искусство совершенно иного типа, в основе которого не реальность, а иллюзия, родственная сну (столь значимому для еще одной линии фильма – сновидец и чудовище).</text></message><message id="195" date="2025-01-18T20:29:02" sender="wtfklim"><text>Не идет ли в таком случае речь о противопоставлении различных типов искусства (в частности, киноискусства) и сопоставлении различных жанров? Что выбирает или вынужден выбрать режиссер? Чего ищет потребитель? Чего ждет заказчик (кто бы он ни был)?

Если именно подобные вопросы стоят во главе угла, то отношения Бетти и псевдо-Риты следует понимать как метафору отношений Актера и Образа. Сошедшая с Голливудского холма девушка – это образ, который может быть воплощен гениальной актрисой. С этой точки зрения любовные сцена девушек прочитываются как работа актера над ролью, вживание в роль, слияние с образом (а ведь этим и занимается Бетти, готовясь к пробе). Но воплощение образа, связанное с перевоплощением актера (и то, и другое от слова «плоть») постепенно ведет к смерти. Воплощенный образ с неизбежностью рано или поздно умирает, становится трупом и разлагается. Воскресить его (на время?) может только внешняя сила – Бог (вспомним как Ковбой приказывает разлагающемуся трупу Даяны встать). Стало быть, Даяна и есть «состарившийся», воплощенный, слишком долго удерживаемый актрисой образ. В результате продолжительного воплощения образа, актриса, влюбленная в образ, теряет его, исчерпывает, приходит к автоэротизму (мастурбация), а затем к смерти – актриса/актер умирает в образе и убивает образ. Этот труп пожирают завзятые, «старомодные» потребители миметического, реалистического искусства. Вспомним пожилую пару, плотоядно посмеивающуюся при встрече с Бетти в аэропорту. Именно они мерещатся Даяне в момент самоубийства, это они «съедают» её. Совсем другое дело – отношение режиссера с образом, в его руках он может претерпеть трансформацию, обрести новую жизнь. Камилла во второй истории оказывается отделившимся от своего «прошлого» воплощения образом, соблазняющим режиссера Адама Кешера. 

Что же соединяет режиссер, этот человек-связь? Голливудский холм, с которого «спускаются» образы, с миром (освещенный огнями город). Чем определяется насущность образа, его востребованность? Да, бог его знает! – отвечает Линч. Адам Кешер ответственен за появление образа в мире, но он сам почти ничего не решает. Какие-то силы – будь то магнаты-заказчики или сам Господь Бог в виде Ковбоя с карикатурной системой телефонной коммуникации – вынуждают его принять «ту девушку», тот образ, который должен в силу тех или иных, не вполне понятных нам причин. быть воплощен. К слову, на ранчо Ковбоя нет животных, там висит череп быка – отсутствие плоти вопиет, взывает к воплощению, требует его. 

Но воплощение воплощению рознь. Если традиционное миметическое искусство направлено на потребителей, плотоядных старичков, монстров, питающиеся трупами воплощенных актерами образов, то иллюзионистское искусство, напротив, обладает силой «смертельно» воздействовать на потребителя – мужчина, который в кафе «Winkies» рассказывает о своем сне, сталкиваясь с его воплощением падает замертво. 

Так что же остается во власти режиссера (Адама Кешера или Дэвида Линча)? Быть может, он может выбрать насущный стиль или жанр? Психологический реализм, мюзикл, детектив, хоррор, иллюзионизм… Мера условности в них различна – от заставляющего в себя поверить мимесиса до откровенной фантасмагории. Есть в фильме еще один жанр – эпизод пародийного вестерн-триллера с нескончаемой серией убийств, где киллер никак не может остановиться – ему приходится убирать одну жертву за другой. Нет ли здесь намека на «убийство» реалистических образов? Киллер их добивает, добивает, но никак не может добить (именно он должен будет убить Камиллу, но не сможет этого сделать). 

Играя подобной разножанровостью и противопоставлением реалистического мимесиса и онейрического иллюзионизма, Линч словно показывает, как современный режиссер может выкрутится из сложной ситуации вынужденности образов и стилей. Он «вкладывает» миметическую мелодраму в детектив, одновременно создавая хитро сплетенную иллюзию, в которой зритель может увидеть тот или иной жанр – смесь, которая, как кажется, способна удовлетворить и заказчиков, и потребителей, и, возможно, на какое-то время самого художника.</text></message><message id="196" date="2025-01-21T01:10:00" sender="wtfklim"><text>Вспоминаю как приехал в Москву. В 2012 году. Приехал учиться режиссуре. Из денег была тысяча долларов, которые я заработал когда работал на телевидении в Киеве. Жил первый месяц у старого друга семьи на Выхино (ну как друга семьи… он был влюблен в мою маму, а в мою маму вообще часто были влюблены разные интересные мужчины, так что как то так он и стал другом семьи). Человека потрясающей судьбы. Звали его Мустафа, а еще его звали Абдула, а еще Джон, а еще его звали Рустам. Имен у него было бесчисленное множество, как и паспортов. Это был настоящий шпион. Профессиональный вербовщик (США, Африка, Азия). Который лет 30 посвятил своему военному делу. И сколько же историй, абсолютно фантастических я от него наслушался. Он успел побывать миллиардером, со своими авиационными компаниями, которые проиграл в казино (много лет до этого я будучи школьником гонял на его Хаммере по Москве). В общем все что у него было он проиграл в казино и тачку тоже. А застал я его когда  он стал суфием. Одиноким суфием в своей небольшой трехкомнатной квартире. И единственное чем он занимался - рисовал руками картины на полу и курил траву. Я приехал учиться у великого режиссера и завел дневник. Вел я его года два. Потом бросил. Это был в общем ученический дневник. Но иногда я в него записывал что попало. И думаю что прикольно его будет тут постепенно опубликовать. Самому постепенно вспоминая то время. И вас развлекая забавными историями.

#wtfbook</text></message><message id="197" date="2025-01-21T18:09:12" sender="wtfklim"><text>10 апреля 2012 г
Сегодня начинаю дневник. Это значит - ступаю на путь осла*. Прошла восьмая репетиция Идиота**. Американка все еще сопротивляется. Не хочет играть на сцене. Не верит в себя. Я уверен, что ее должно в какой-то момент прорвать. Но когда? Надеюсь что до этого момента она не уйдет из проекта. Сталина меня наконец сменила, до этого приходилось играть Аглаю самому. Я сумел отойти в сторону. Сталина двигается очень быстро, мне придется в разы напрячься, что бы поддерживать развитие. Но с ней конечно и Американка чувствует себя увереннее.  Признаться я счастлив этой компании. Одна тренирует меня как педагога, другая как режиссера. Обе тренируют меня как человека. Сегодня нашли место для песни. Настасья Филипповна впервые решается на любовь и терпит фиаско. Аглая должна обжигать, жестко и глубоко. 
 
Дулерайн прекрасно гипнотизирует и ловко разбирает сценарии. Не знаю, понял ли он, что он великолепный педагог. Наверное, стоило все-таки дать  ему почитать сценарий сегодня. С другой стороны пока я и сам знаю, что переделывать.

* основным текстом моего курса был «Золотой осел» Апулея. Через пару лет мы выпустим спектакль основанный на этом романе. В двух словах сюжет там такой: молодой парень приезжает в магический город, чтобы стать великим магом, но случайно превращается в осла и дальше весь роман наблюдает глазами осла за ужасами повседневной жизни, которые происходят в закоулках Греции 

** каждый режиссер из моего курса начинал заделывать свой личный спектакль. Я стал делать Идиот, так как хорошо знал текст Достоевского и даже несколько лет играл князя Мышкина в Киевской психиатрической больнице им. Павлова, где арендовала небольшую сцену наша театральная студия.

@wtfbook</text></message><message id="198" date="2025-01-22T15:49:50" sender="wtfklim"><text>11 апреля 2012 г

Сегодня я вдруг подумал, что прошлые два года жизни и проект «Windcatcher»* –  был абсолютно мистериальным** опытом. Надеюсь , что сам Андрей это тоже поймет. 


* Когда мне было 20 лет я встретил  человека с которым мы решили своими силами снять большое кино. Он профессиональный путешественник, я учусь на кинорежиссера. Через два года, после того как мы сняли цикл тревел шоу и в плотную подошли к съемки фильма (южная америка, северная африка) мы жестко поссорились и разошлись. Тогда это было острое переживание. Мы действительно задумывали что-то грандиозное и вложили в это много сил и денег, но не справились с простыми человеческими моментами.  Сейчас я думаю что мой переезд в Москву был связан с желанием доказать самому себе, что никакие ссоры и неудачи не будут влиять на те цели, которые я перед собой поставил. В жизни приходится умирать несколько раз. Чувство не из приятных, но для внутреннего развития неизбежных.


** суть мистерий в любой культуре сводится по сути к процессу прохождения через смерть. технологии при помощи которых достигается такой опыт очень разные. от специальных наркотических веществ, до определенного типа дыхания, от всеобщего праздника в котором участвует весь город, до аскетического действия в полном уединение. 

***вот такое это было шоу: 
https://youtu.be/Rfl0dkO_lh0?si=AXcqbnEEh3d3gBlw

#wtfbook</text></message><message id="199" date="2025-01-24T18:15:41" sender="wtfklim"><text>12 апреля 2012г

Продвигаемся с Идиотом медленно. Попробовал провокацию. Американка как только подходит к какому-то реальному чувству начинает заливаться смехом, срабатывает защитная реакция, как бы это использовать… Смешно она говорит по-русски. 

К Мустафе приходил какой-то загадочный тип. Называли друг друга по имени отчеству, так что похоже что вместе служили. Петр Иванович принес с собой мензурку с ядом какой-то африканской кобры. Говорит что таких у него еще несколько ящиков. Общая стоимость товара оценивалась в миллионы долларов. Сидели думали вдвоем как ее реализовать. 

Мамулия сказал три важные вещи. 
- ее зовут Енот*
- себя обрести можно только в битве
- в творчестве слабость источник силы

Вообще его взгляд на то что в кино и литературе больше нет гигантов какой-то литературоведческий что ли. Волкам не пристало жаловаться что не осталось оленей. Нет оленей, лови зайцев. Дегустацией в лесу не занимаются. 

* сейчас уже не могу вспомнить что такого важного в имени Енот и про кого идет речь

#wtfbook</text></message><message id="200" date="2025-01-25T15:46:49" sender="wtfklim"><text>13 апреля 12 года

Сегодня пришла в голову мысль, а что если бы осел не дошел? Ведь это было очень опасное приключение.  Каждый раз это могло стоить ему жизни. В романе есть эпизод, когда навьюченный поклажей караван ослов идет по горному массиву и главному герою приходит отличная идея - он сейчас прикинется больным, люди с него снимут мешки и распределят между другими ослами и идти будет гораздо легче. И вот он уже собирается упасть на землю, как вдруг перед ним падает другой осел и начинает делать вид, что больше идти не может. Это выбешивает главного героя - сволочь, украл такую идею!  Но вместо того чтобы снять с осла мешки и оставить лежать, люди перерезают ему ноги и сбрасывают с горы. Главный герой понимает, что это мог бы быть сейчас он. 

В этом эпизоде есть какая-то прекрасная, но не до конца ясная для меня идея. Идея об искусстве вообще. В жизни события, которые происходит с нами обладают необратимыми последствиями. Из-за этого мы смотрим на жизнь прямолинейно. Трудно рассмотреть хоть что-то кроме задницы идущего впереди тебя осла. Смотря на задницу впереди мы делаем какие-то свои выводы о том что нас самих ждет в будущем. Чем длиннее жизнь тем больше интересных выводов можно сделать про эту задницу, но не более. Искусство же позволяет очень существенно увеличить время жизни. За счет воображения можно попробовать побыть не только самим собой, но и всеми ослами в упряжке. Тогда больше не нужно смотреть на задницу впереди себя. Можно смотреть на весь караван. А можно и дальше.

#wtfbook</text></message><message id="201" date="2025-01-26T20:46:28" sender="wtfklim"><text>13-й год. Нас собирает Юхананов, для того чтобы объявить что получил в управление театр. Новость крышесносная. Главный театральный аутсайдер России, антагонист всего конвенционального театра вдруг возглавляет гос. театр. Мы тогда учились в его мастерской и перемена выглядела невероятной. Юхананов объявляет, что закрывает театр на два года и делает его полную реконструкцию. А чтобы актеры не скучали отдает их в наше управление. И мы начали делать свои спектакли. Сколько было вокруг спекуляций: что его не примет труппа, что идея режиссерского театра утопична, что сам он сбежит из государственной структуры через два-три месяца. И только мы понимали что нет, раз Юхананов решил взять себе театр, это будет основательно и надолго. Он выгнал зажравшиеся рестораны, которые оцепили нижние этажи здания. Построил еще несколько сцен. Привел на сцену этого театра величайших режиссеров мира. И не уволил ни одного сотрудника. Сегодня театру 10 лет. И это пожалуй единственный театр который ни на секунду не изменил своим художественным принципам на протяжении всего времени существования. Как бы сложно это не давалось. Юхананов великий человек и маг, а Электротеатр это просто чудо.</text></message><message id="203" date="2025-01-26T23:31:18" sender="wtfklim"><text>Это Теодорос Терзопулос. Великий греческий режиссер. Мы в Афинах. В небольшом ресторане, на площади где обычно начинаются все революции в Греции. Когда-то, когда Теодору было 30, в этот ресторан его позвал Хайнер Мюллер. Великий немецкий режиссер и драматург. Ученик Брехта. А в тот вечер Теодор пригласил меня. Мы болтали в общем-то просто о жизни. Он до сих пор носит крест, который ему подарил Параджанов, впечатленный его спектаклем. Вам может быть показалось, что это какой-то неймдропинг. Действительно, это просто люди и просто имена. Но за этими именами стоят те, кого я считаю частью самого себя. Не важно какую точку в этой цепочке занимаю я сам, важно то что сама эта связь не хочет прерываться. И наверное эта невидимая нить, самое главное что у меня есть.</text></message><message id="204" date="2025-01-28T21:55:00" sender="wtfklim"><text>15 апреля 2012г.

Чего-то сегодня я был на нервах. Все из-за перформанса, который я готовил. В итоге Юхананов сказал, что пора мне завязывать со своим прошлым и двигаться в будущее. Не со всем, что он говорит, я соглашаюсь, но с этим спорить трудно. Говорит, что я талантливый парень – приходится верить. За последние несколько лет часто убеждался в обратном. Есть в этом какая-то моя супер сила - что-то делать даже тогда, когда чувствую себя совершенно бездарным. Как будто все говорит - заканчивай, а внутри такое, бля, а вдруг…

Юхананова надо как-то ловить – а то он каждый раз – «Да, да, это надо обсудить подробнее – мы это потом сделаем» - когда потом?

Саша показал перформанс в котором прочитал огромный монолог Ипполита из Идиота держа перед собой книгу, а в самом конце разорвал ее. Выглядело сильно. Очень талантливый* парень далеко пойдет.

Американка устроила истерику и ушла с репетиции. Может я зря ввязал ее в свои Идиотические опыты. Не знаю. Может стоит остановить работу.

* я много раз встречался с огромным талантом в людях, который по какой-то причине в результате становился мукой для человека и мог превратиться в большую драму. это странное чувство. если задуматься то слишком много я знаю талантливых людей, которых беспощадно смыло жизнью. часто в пропасть их толкал их же талант.

#wtfbook</text></message><message id="205" date="2025-01-29T16:19:49" sender="wtfklim"><text>18 апреля 2012 г

Сложно вести ежедневные записи в дневник. Еще сложнее каждый день совершать что-то такое, что хотелось бы проанализировать или запомнить.  Написал 3 вариант сценария про трикстера*. Вроде бы он ожил. Он конечно еще хромой, но зато там появилась кровь.  

Говорил сегодня с американкой – предлагал ей пойти путем игры**. Она приняла это в штык. А идти все равно будем так. По-другому никак. 

Юхананов задумал большой оперный проект «Сверлия». Это такой фантастический роман про сверхцивилизацию написанный в стихах, в духе дадистов. Дичь, но как обычно в случае Юхананова интеллектуально беспрецедентная для театра. Я вообще хорошо понимаю людей, которые не принимают его творчество. Люди приходя в театр за близким и понятным. Театр это же не конференция философов и ученых. Трудно представить себе театральный зал, который с увлечением следит за диалогом Хайдеггера и Фуко. Половина того о чем они могут говорить просто будет не понятна из-за терминологии, а вторая половина их разговора никак не отзовется, потому что отсутствует в опыте слушающих. Но ведь в этом и фишка. Когда-то благодаря ему я полностью пересмотрел свое отношение к театру. Причина простая - зачем брать меньше, если можно больше? Зачем в тысячный раз разбираться в том кто кого любит, если можно поговорить об устройстве мира и реальности? Зачем повторять одни и те же разговоры, если можно придумывать новые языки? Все это ужасно интересно. Единственное, что плата за это - одиночество.  Но оно того стоит. 

* Трикстер ( проказник, ловкач) — демонически-комический антагонист культурного героя, наделённый чертами плута, совершающий противоправные действия или, во всяком случае, не подчиняющееся общим правилам поведения. Как правило, трикстер ставит задачей поменять суть игрового процесса, ситуации и жизни, а не действует по злому умыслу. Не сама игра жизни, а процесс важен для трикстера. В художественных произведениях трикстеры часто выступают в качестве антигероев, но могут быть героями или злодеями. Классический трикстер Локи или Шут. 

** В психологическом театре есть два типа существования артистов. Один это - драматическое существование. Это когда актер пытается максимально приблизится к персонажу и слиться с ним. Другой - игровое существование. Это когда актер не сливается с персонажем, а рассказывает через него историю, находясь при этом по отношению к нему на дистанции. Например как это происходит в театре кукол. 

#wtfbook</text></message><message id="206" date="2025-01-29T23:43:06" sender="wtfklim"><text>Бильярд очень сексуальная игра. Кий, шар, луза. Процесс мысли сразу же выраженный ударом. Позиции тела при ударе. Вес и блики шаров. Цвет стола. Размеренная длительность партий. Перчатки.</text></message><message id="207" date="2025-01-30T11:31:28" sender="wtfklim"><text>https://youtu.be/SHHbSGIJcgQ?si=eGevcog7R0hDB1pS

Джеймс Ганн 🖤</text></message><message id="208" date="2025-01-31T02:24:44" sender="wtfklim"><text>19 апреля 2012 г

Привожу свои старые работы в порядок. Все что было раньше сделанно -называю «Арихивом». Скапливаю туда информацию, что бы последущие три года к ней не возвращаться. 

Приходил Хариков. Хороший дядька. Сильный, упертый, умный и добродушный человек. Указал на важную вещь. Не интересно заниматься иллюзиями в театре. Не интересно это в итоге ни кому. Я с ним согласен. Не буду вообще заниматься технической стороной и стороной фокусов в эти три года на территории театра. Буду учиться создавать жизнь, а не иллюзию. Хватит технических перформансов.

Работы нет. Денег нет. Сегодня ел яблоки. Ходил на собеседование на киностудию Горького. Какой-то кинопродакшен. Пришел. Киностудия выглядит как разбитое корыто. Воняет. Пришел делать какой-то тест. Встретила женщина похожая на вахтера и какой-то мутный тип. Посадили за комп. Говорят мы тебе сейчас дадим материал надо собрать что-то оригинальное. И выкатили свадебные видео. Я поинтересовался, а какое кино они делают. Оказалось снимают свадьбы, но в будущем хотят когда-нибудь снять фильм. Не стал уточнять про что фильм. Вариантов все-равно нет. Сел монтировать свадьбы. Пока монтировал понял, что сюда больше не вернусь. Но бля, а как жить-то. 

Мустафа рассказывал как стал шпионом. Говорит учился на инженера и ходил на секцию по боксу. Там и захантили.  Говорит что это была его главная ошибка в жизни. Сначала все выглядело очень романтично, а потом уже не сольешься. Я спросил приходилось ли ему убивать людей. Он сказал, что это не самое плохое, что приходилось делать. Вообще он свою старость воспринимает как кармическую расплату за тот самый день когда согласился пройти тесты. 

Бывают же в жизни такие дни

#wtfbook</text></message><message id="209" date="2025-02-01T03:27:10" sender="wtfklim"><text>21 апреля 2012

Сегодня прошел сложный, но как оказалось, очень результативный день. Результатом стало мое новое понимание режиссуры. Странно ведь обстоит дело. Вот, например, Юхананов делает Сверлийскую оперу. Ведь найдутся вполне умные и талантливые люди, которым она не будет по душе. И что? Разве стоит отменять из-за этого работу? И вообще из-за чего  или вернее, что служит критерием? Как угадать правильно ли ты идешь или нет. Хороший твой сценарий или нет, хорошо то что ты делаешь или нет…. И вдруг меня осенила очень простая вещь. Все дело в том, чем именно для тебя есть эта работа. Что знаешь про то, что ты говоришь ты сам. Это и есть самый важный критерий. К примеру, что бы понимать чем притягателен так Юхананов – надо просто увидеть тот титанический труд и процесс который сопровождает его работу. А чтобы адекватно посмотреть на мою работу – надо спросить самого себя, а что я вообще знаю про то, что делаю. Вот тут и секрет. И одновременно с этим ответ на мой вопрос. Все остальное – спекуляции.

Мустафа часами смотрит балетные постановки по телеканалу культура. Жить у него в доме становится все более неловко. Он не привык к гостям. А тут постоянные. Работы пока не предвидится. Завтра еще одна встреча. 

Я как собака, ем что дают, сплю где предложат. Андрей написал письмо где попросил любые материалы, которые мы с ним когда-то снимали никому не показывать и никак не использовать. Странно это все. Я вложил несколько лет своей жизни в этот проект. Да, бывают соры, да, наверное у него есть право так писать. Деньги были его и вообще.
Но я честно много работал и работал бесплатно. Чтобы сделать что-то особенное. Единственное что надо признать - ничего из этого уже не сделать. Держаться за это? Не хочу. Так что просто берешь два года работы и под нож.  Что собственно я и сделал в ответ на его письмо. Просто форматнул все диски. 

Прошлое в прошлом

#wtfbook</text></message><message id="210" date="2025-02-02T11:52:14" sender="wtfklim"><text>23 апреля 2012

«Я мечтал бы услышать ,как матерится Кант, как хуями покрывает Гегель, какие слова подбирает Гуссерль, я уверен это было что-то невероятное. А то как ругались  древние греки! Там деревья сносило от этой ругани с корнем. Боюсь себе даже представить, как матерился Диоген или Сократ. Вот это было бы искусство. Подлинная красота. А не то что вы думаете.»

Юхананов

От души попил пиво с ребятами в 4 утра.  Возникло ощущение, как надо работать Чехова, Горького...  Надо чаще пить пиво в 4 утра с друзьями. 

#wtfbook</text></message><message id="213" date="2025-02-04T19:46:23" sender="wtfklim"><text>25 апреля 2012

Сегодня ничего писать не могу, потому что пьян. Премьера Сверлийцев прошла нормально.  Дулерайн и другие «прости господи»* сказал, что это гениально. Собчак тоже пришла. Юхананов назвал ее веселой сверлийской революционеркой.*

* прости господи и сверлийские революционеры - персонажи оперы. вообще распространение мифологии художественного произведения на реальность является неотъемлемой частью метода Юхананова. это создает быстрый портрет реальности под неожиданным углом, который снимает буквальность восприятия. как это может пригодится? ну как минимум это блокирует в голове любую предвзятость. и возникает намек на внутреннюю свободу. что же тогда такое внутренняя свобода? это не что иное как свобода от самого себя, от моделей своего восприятия и как результат это свобода от страхов и травм. 

На улице поднялась буря. Небо затянулось. И так хорошо почему-то. Думаю, когда ураган сносил деревню Макондо, было очень красиво.

#wtfbook</text></message><message id="214" date="2025-02-05T15:46:57" sender="wtfklim"><text>27 апреля 2012

Все-таки дневник хорошая штука. Он обязывает каждый день что-то подмечать. Фиксировать. Чаще всего какие-то глупости или чувства. Трудно передать значение этих глупостей или чувств на бумагу. Например - восторг. Вроде сильное и важное чувство. А записываешь его в эмоциях и получается пошлость, а не восторг. А как выразить это? Как выразить в словах жест восторга?

Смотрел сегодня на Ли, очень она красивая девушка. Вот бы ей шрам на все лицо. Для спектакля естественно. Сразу появится Настасья Филипповна. Играть не надо, слов говорить не надо. Ничего не надо. Волосы пусть расчесывает свои черные. Долго расчесывает. А потом берет свечу и поджигает их. 

Много говорили про слова и их значение для людей.  Возник вопрос – какой монолог возникает внутри глухонемого человека – что это за череда образов, жестов?

#wtfbook</text></message><message id="216" date="2025-02-06T00:06:26" sender="wtfklim"><text>Когда-то много занимался театром. И даже успел сделать пару спектаклей. Один такой поставил в Бельгии в театре Яна Фабра. Написал пьесу в основе которой спор Эйнштейна и Теслы об относительности и абсолютности вещей. И дал играть ее двум девушкам.  

Вот такой вот трейлер 

https://youtu.be/ZiexVzi-9ZI?si=p_VyZu3KQ1LmWyQg</text></message><message id="217" date="2025-02-06T02:36:27" sender="wtfklim"><text>Эволюции, по крайней мере в общепринятом виде не существует. Эволюция это не движение вверх. Это всасывание. Всасывание генетической и культурной памяти. И преобразование за счет всасывания. Человек стремится не к тому чтобы стать солнцем, а к тому чтобы стать черной дырой. Да и что мы толком знаем о черных дырах? Только то что на пути к ним была звезда.</text></message><message id="218" date="2025-02-06T22:43:06" sender="wtfklim"><text>28 апреля 2012

Не в первый раз замечаю, что не могу нормально работать в ситуации, когда у меня забирают инициативу. Как результат – опускаются руки. Пасую.  Воля же у меня никогда не была сильная сама по себе. Поэтому легко прихожу в ступор когда появляется человек сильнее меня в чем-то. Это как в драке. Я всегда умел давать сдачи. Но если противник или противники превосходили меня силой, то я быстро терял боевой дух. При этом забавно то что это касается только коротких дистанций. На длинных я всегда нахожу возможность встать после того как упал. Но терять инициативу это трагически для режиссера. Сегодняшний день похож на нокдаун, после которого я конечно поднимусь как обычно. Но с этим что-то надо делать. Или уходить из режиссуры*.

* это интересное рассуждение. спустя много лет я научился держать инициативу так что ее хуй выбьешь. но только выглядит это совсем не так как я себе это представлял раньше. как будто это не похоже на ситуацию в которой надо не пасовать перед сильным соперником. скорее в реальной жизни это похоже на то чтобы превентивно предотвращать драку до того как она наступила. в этом суть инициативы. борьба происходит не за сильный ход, а за территорию которая этот ход обуславливает и подчиняет его твоей воле. то-есть, по простому, даже самый лучший ход если он и сделан не тобой, то сделан он должен быть на твоей доске. 

#wtfbook</text></message><message id="219" date="2025-02-07T22:50:49" sender="wtfklim"><text>29 апреля 2012

Юхананов сегодня сказал странную вещь, которая потянула за собой длинную беседу. Речь зашла про актерскую игру. Мы смотрели этюд, после которого я высказался, что ребята играли плохо и определил то, почему мне так кажется. Они двигались, не опираясь друг на друга без принципа петля-крючок*. Юхананов сказал, что так и было, но если бы они двигались петля-крючек ,то это было бы еще ужасней, а так они играли неплохо. Я с иронией заметил, что все актеры в классических советских фильмах работают именно через петля-крючок, на что Юхананов ответил, что за редким исключением, нет ничего хуже игры советских актеров… 

НЕТ НИЧЕГО ХУЖЕ ИГРЫ СОВЕТСКИХ АКТЕРОВ

Я конечно растерялся. 

Дальше была странная беседа с Ваней Орленко, в которой тот признался, что думает, будто личность Юхананова больше его работ.  То есть он великий человек, но не великий художник.  Все это я взял себе на размышления и пришел к простому выводу. Юхананов не художник в том смысле в каком мы обычно представляем художника.  Более того он отрицает сам этот принцип… То есть он находиться на определенном уровне, который очень резко не приемлет определенный тип существования человека, он отвергает его всеми силами своей души. Он разрывает любые связи с советским театром и советскими людьми. Да и в конечном счете ему это просто не интересно. И он конечно же художник, просто он идет поперек того что обычно понимают под словом искусство. 

*Метод построения диалога или мизансцены, партнерского существования на сцене, театральной коммуникации под названием «петелька-крючочек» подразумевает, что реплика или сценическое действие как бы цепляются одно за другое, создавая «сценическую вязь». 
Этот образ взят из техники вязания, набрасывание петель на крючок. Этот словосочетание часто употребляется, когда говорят об успешных сценических дуэтах, когда два актера органично взаимодействуют друг с другом на сцене.

#wtfbook</text></message><message id="220" date="2025-02-08T19:44:54" sender="wtfklim"><text>3 мая 2012 г

Серия ночных репетиций Идиота. Собираемся в 22, расходимся в 6. Кураж. Американка раскрылась, Сталина просто взрывает сцены. Ночью возникают состояния галлюциногенного типа. Это не странно, когда работаешь в таком режиме. Репетиция сцены, перекур, вино, репетиция, перекур, вино…

Сейчас 06:31. Вернулся полностью вымотанный.  

Открыли подход к Аглае. Аглая это неправильно понятая любовь. Книжная любовь. 

Настасья Филипповна хочет жертвы, но так как вокруг сплошные идиоты, выглядит это все до трагического комично. 

Смешно что через 6 часов мне на работу, где я буду на полном автомате продолжать монтировать «Дело майора Баранова» для телеканала Россия-2. 

Ночью Достоевский, днем Баранов. Сказать что мне это не нравится? Не скажу. Даже какой-то прикол в этом есть. А еще и деньги есть. И это немаловажно. 

Интересно, на сколько меня может хватить в таком ритме работы. 

#wtfbook</text></message><message id="221" date="2025-02-09T14:28:25" sender="wtfklim"><text>7 мая 2012

Прошел показ. Конечно, он рядом не стоит с тем, как иногда проходили репетиции. Но все равно показ прошел достойно.  Ребята в восторге от Американки. Я сам даже подумал – вот это да, вот это мы прошли путь. А так шатко было в какой-то момент, так легко было отказаться... Сегодня все себя оправдало, хотя и было не так, как могло быть. Главное что Юхананов правильно все увидел, а ребята получили хорошие отзывы. Значит, и дальше будем работать.  Должен заметить, что меня поражает, как Юхананов точно видит полный разбор. Он сегодня еще больше удивил. Просто все видит насквозь. 

Зашел в гости к Мустафе. Рассказывал про энергию и театр, как неотъемлемые части. Что есть тренинги на энергетические состояния при которых тело начинает светиться изнутри. Например «Бедный театр» Гротовского этим много занимался. Мустафа слушал, кивал, а потом говорит. «Да, я видел кое-что необычное в своей жизни. Что может имеет отношение к тому что ты говоришь. Я был в плену, у небольшого африканского племени. И рядом с нами к дереву было привязано мертвое тело еще одного человека. Дня два это тело стыло. Иногда к нему подходил шаман и что-то с ним сидел. И вот однажды ночью перед нами развернулся ритуал. Люди положили это тело в центр круга и стали петь и ходить вокруг него. И вдруг это тело встало. Я видел это своими глазами. Оно странно себя вело. Но оно встало в какой-то конвульсии. И через какое-то время упало на землю. Ты вот про такую энергию говоришь?»

Ну после таких рассказов хрен его знает про что я вообще говорю подумал я. 

#wtfbook</text></message><message id="222" date="2025-02-10T11:55:00" sender="wtfklim"><text>8 мая 2012г
Ури рассказывал про Птихарт. Это очень интересная технология по композиционному построению текста и проявлению смыслов.  Когда-то ее изобрели мудрецы талмуда для того чтобы выбивать из священных текстов и комментариев новые смыслы.  Для Европейского сознания это могла бы стать совершенно новая практика. Предложение Ури заключается в том, что бы восстановить основу этой игры для продвижения нового искусства. Возможно когда-нибудь я изучу досконально эту технику и она мне пригодиться.*


когда в руке лежит перо 
но слепнет мысль от напряженья, когда в соблазне озаренья, душа решается на жест - 
предчувствуя рожденья мира,

я замолкаю. и робея,  
слежу за тем, как чистый свет, 
из мрака проявляет формы.  

и мастерство мое тем выше, 
чем тише я, и лучше слышу

* особенность птихарта сводится к построению нелинейного дискретного повествования, основанного на внутренней рифме образов. так, между первым и вторым предложением в тексте нет никакой прямой логической связи. но если первое предложение вывести в метафору, а потом вывести в метафору второе предложение, то между метафорами образуется прямая логическая цепь повествования. 
похожим образом например  написаны 109 афоризмов Кафки. читая их один за другим вначале кажется что все они существуют сами по себе, но при внимательном чтении становится понятно что это большой цельный роман. 

вообще Ури и его лекции фундаментально повлияли на мое сознание. в не меньшей, а может даже в большей степени чем Юхананов

#wtfbook</text></message><message id="223" date="2025-02-11T11:10:02" sender="wtfklim"><text>13 мая 2012

Я все-таки решил подвести итог нескольким дням проведенным в Киеве. Может это когда-то будет интересно. Все началось с того что мне приснился сон. Во сне я присягнул своей стране в том, что буду отстаивать ее чего бы это мне не стоило. Потом я проснулся и мне стало очень стыдно. Я решил что солгал, ведь в действительности я не вижу смысла в том, что бы тратить свою жизнь на такие глупые цели. Я лучше отдам свое время на поиски реальности не за счет отрицания и разрушения, а за счет созидания. И делать я это буду не для страны, а для себя лично, для того что бы справиться с собой. Но во сне я сказал то что сказал… И дальше долго не мог отделаться от этого чувства вины за ложь. Помню как в школе, классе во втором нас спрашивали по кругу кем мы хотим стать когда вырастим… И почему-то все вокруг говорили что хотят стать футболистами. Когда пришла моя очередь я тоже сказал что хочу стать футболистом. И мне потом было так стыдно за то что я это сказал. Я не хотел быть футболистом. Но почему-то я так сказал. В результате никто в классе не стал футболистом. Да я думаю и не хотел им стать. 

Дальше было еще интереснее – с кем я ни встретился за эти дни все вокруг тем или иным образом твердили про необходимость смены власти, про свою злобу на современных политиков и общество. Говорили про это те люди которые раньше бы молчали. 

Почему они все про это долдонят? И столько личной страсти. Откуда она в них? Это похоже на вибрацию передающуюся между струнами. Но ведь все говорят про свою субъективную позицию. А какая может быть позиция у дрожащих струн? 

#wtfbook</text></message><message id="224" date="2025-02-12T11:51:36" sender="wtfklim"><text>19 мая 12г

Вчера сделал первую читку Пинтера. Сложно работать с людьми, которые знают больше тебя и от этих знаний устали.  Преграды две – предубеждение и скука. Вот их мне и предстоит решить. Тем более что у меня свежее предложение...  

Размышляю о том, что же такое режиссура.  Мне кажется в подлинном смысле это определенный  диалог с миром.  Диалог, когда ты постоянно вскрываешь текст, предложенный реальностью*, интерпретируешь его, пересобираешь и рассказываешь другим. Именно это личное и субъективное взаимоотношение с миром и есть почерк режиссера. Постепенно я начинаю различать то что меня действительно увлекает в этом мире и ту территорию на которой я хотел бы вести диалог. Но возникает практический вопрос, а что тогда такое другие авторы на территории этого диалога. Например Достоевский или Пинтер? Если режиссура это диалог с миром, то какое место в нем занимает литература? Это что-то типа емкости. Комнаты с  дистиллированной реальностью. 

Попытался Мустафе рассказать про Птихарт. Он не понял. То-есть для него мистическое состояние мира куда важнее интеллектуального постижения. Я не вижу в этом противоречий. Но он настаивает на том что оно есть. 
Ну что тут я могу сделать, если в целом ислам отличается от иудаизма, а иудаизм от христианства. Ислам это мистика, христианство это этика, иудаизм это логика. Да, в них есть все друг от друга, но глобально это совершенно разные среды. Не будешь же ты уговаривать рыб ползать по суше, потому что там дышится легче. Рыбам рыбье. 

* один из способов смотреть на мир, это смотреть на него так будто весь мир это текст. все происходящее в нем и зримое, и незримое можно перевести в слова (или цифровой код как в виртуальной реальности). это дает в некотором смысле власть над миром. потому что миром самим по себе управлять невозможно, а словами и текстом можно (музыкальным текстом, визуальным текстом, контекстом, подтекстом итд).

#wtfbook</text></message><message id="225" date="2025-02-12T23:44:04" sender="wtfklim"><text>21 мая 12 года

Шел по дороге от Тульской домой и думал зачем вообще писать дневник. Честно говоря ужасно лень. И каждый раз просто вынуждаю себя сесть за текст. 

На нашем курсе есть педагог, которого мне чрезвычайно сложно воспринимать на личностном уровне, но этот человек обладает огромным багажом информации и знаний мне абсолютно необходимых. Я вначале думал, что забью на предмет, но вскоре, расспрашивая моих сокурсников, убедился, что пропускаю много интересного и нужного. То-есть попросту теряю возможность дополнительного моего развития. Тогда я решаю опять пойти на лекцию и слушать, но как только я прихожу, меня выбивает личность этого человека. То, как он говорит, бесит меня на столько, что я перестаю слышать то, что он говорит, и в результате совсем не могу ничего слушать от скуки и раздражения.  Я пришел к решению этой проблемы определенным образом – во время диалога я пытаюсь воспринимать педагога не как человека, а как сгусток определенной энергии и определенного знания. И это знание представляется мне в виде даймона**. Но не человека. Таким образом я перестаю беситься, соответственно скучать и дальше могу заниматься двумя вещами – или изучать самого этого даймона с его определенным типом поведения или просто получаю информацию, которую он передомной выкладывает. В итоге я обманываю собственные рефлексы. Меня не воротит от человека и я могу учиться.**

* даймон по Платону означает внутренний голос. тут я этот термин использую не совсем корректно, но видимо подразумеваю то что буду общаться с человеком не напрямую, потому что у меня аллергия на личность, а так будто это не человек, а природное явление. 
**честно говоря до сих пор я не нашел лучшего способа при вынужденной коммуникации в ситуации полного неприятия личности собеседника. сейчас в такие моменты я автоматически перестаю видеть перед собой человека, который мне не нравится, а вижу явление, которое само по себе может быть интересным, а разговор полезным. 

#wtfbook</text></message><message id="226" date="2025-02-13T22:27:23" sender="wtfklim"><text>Был тут и вопрос о войне. Как прекратить войны? Войны прекратить нельзя. Война есть результат того рабства, в котором живут люди. Строго говоря, не следует порицать людей за войну, ибо война есть следствие космических сил, планетарных влияний. А в людях нет сопротивления этим влияниям; его и не может быть, ибо люди — рабы. Если бы они были людьми, если бы были способны «делать», то они смогли бы противостоять таким влияниям и воздержаться от взаимного убийства».

— Но, несомненно, те, кто это понимает, — спросил человек, задавший вопрос о войне, — могут что-то сделать? Если бы достаточное число людей пришло к определённому выводу, что войны не должно быть, разве они не смогли бы повлиять на других?

— Те, кто не любит войну, пытались или пытаются поступать так чуть ли не с самого сотворения мира, — возразил Гурджиев. — И всё же ещё никогда не было войны, подобной нынешней. Войны не уменьшаются, а увеличиваются, так как обыкновенными средствами их нельзя остановить. Все эти теории о всеобщем мире, о мирных конференциях и так далее — самые обычные леность и лицемерие. Люди не хотят думать о себе, не хотят работать над собой, а думают о том, как бы заставить других делать то, чего хотят они сами. И если бы достаточное число людей, желающих прекращения войны, действительно собралось бы вместе, эти люди начали бы с объявления войны тем, кто с ними не согласен. А ещё вероятнее, что они объявили бы войну и тем, кто тоже хочет прекратить войны, но каким-то иным способом.

Успенский «В поисках чудесного»</text></message><message id="227" date="2025-02-14T13:24:51" sender="wtfklim"><text>22 мая 12г

На религиоведении сегодня подняли тему оккультных наук. Зазвучали такие имена как Блаватская, Гурджиев, Кроули и прочие. Мне всегда это было интересно, но а теперь есть предлог для экспериментов. К примеру я узнал о существовании так называемой техники автоматического письма. Эта техника стала мне очень интересна и в ряду других экспериментов я решил включить ее в свою практику.

С Хариковым стали заниматься креативной графикой. Купил тушь, кисточки и бумагу. Суть в том чтобы без какого либо замысла выводить линии на бумаге. Это похоже на автоматическое письмо.  Стараться уйти от образов. Следить за движением кисти. Видеть многомерность линий. Преодолеть плоскость листа. Вытаскивать из своего бессознательного чистый ритм, вибрацию линий. И когда достигается полное спонтанное сознание, переводить жест в образ. 

У Харикова гениальные совершенно работы.

#wtfbook</text></message><message id="236" date="2025-02-14T23:56:27" sender="wtfklim"><text>Следующий проект мы собираемся снимать на экранах. Для меня это совершенно новая технология. Но я охренел когда мне сказали, что например сериал 1899 снят полностью на экранах или Мандолорец. Просто посмотрите трейлер. Тут нет ни одного реального кадра, все сделано в студии. Периметр сцены для работы актеров 10*10 метров, все остальное просто большой телевизор, который создает палубу, пустыню, интерьер, все. И таких проектов сейчас очень много. 

 https://youtu.be/l7qNjO6zkbo?si=YYmwtBCxWTb7BZSZ</text></message><message id="237" date="2025-02-15T12:26:28" sender="wtfklim"><text>23 мая 12 г

Бедняков рассказывал удивительные истории из своей жизни. Учился на священника, а до этого делал бизнес на войне и игровом бизнесе. Теперь вот ушел в режиссуру. Интересный человек. Выглядит как ленивый обкуренный кот. Но девчонки по нему тают. Есть в нем что-то царское. Я всегда на таких пацанов смотрел с завистью. Им вообще ничего делать не надо. 

Дулерйан меня сбил с толку. Просмотрел трейлер Branded. Такой бюджет, так неплохо сделано, но на этих ужасных монстров просто невозможно смотреть. Вышел бы фильм лет 15 назад – был бы грандиозный успех. А сейчас это конечно третьесортная фантастика. И как же я знатно подохуел, когда узнал что монстрами занимался Хариков. Глупо как-то. Чему-то учат нас, а сами с усами… Обязательно подниму этот вопрос к обсуждению.*
 
Классные у меня сапоги по колено.  Жаль им недолго осталось. Поистаскались. Сегодня в метро на них так смотрела одна девушка, что я думал она меня съест. 

* позже я узнал историю создания этих монстров и мне стало как-то неловко за этот текст в дневнике. оказалось что не так просто создавать что-то самобытное в индустрии. да и сейчас смотря это кино я думаю что странность и безумие этих монстров идут фильму и делают его оригинальным. честно говоря за эти 13 лет индустрия изменилась до неузнаваемости. 

#wtfbook</text></message><message id="238" date="2025-02-16T01:24:55" sender="wtfklim"><text>В конечном счете жизнь определятся какими-то очень простыми вещами. Была любовь или нет. Был ли ты интересен самому себе или нет. Хочется тебе в результате умереть или нет. Нас всех ведут более менее однотипные сюжеты. Нас всех толкают жить похожие движки - голод, страсть, стыд, . Казалось бы на этом все. Но простота эта очень обманчива. Ставишь точку. А жизнь ведет тебя дальше и тогда переспрашиваешь себя еще раз - была любовь? или нет? интересно тебе с самим собой? или нет? хочешь чтобы все это закончилось? или нет? И так пока некому будет больше задавать эти вопросы. И казалось бы точка. Но кто-то спросит. А была ли у него любовь или нет? Было ли ему интересно с самим собой или нет? Он жил… или нет?</text></message><message id="239" date="2025-02-16T03:07:55" sender="wtfklim"><text>Интересное сочетание знаков - запятая и точка. Странно что в текстах не используют эти символы друг за другом. Если предложение закончено - ставят точку. Если нет - запятую. Если есть недосказанность ставят три точки. Или открывают скобки чтобы пояснить необязательный, но дополнительный смысл. Но запятая поставленная перед точкой имеет совершенно другое семантическое (смысловое) и эмоциональное значение. Да, иногда ставят точку с запятой «;», как обозначение специальной незавершенности. 

Но ведь «;» имеет очень выверенную незавершенность, в отличии от «,.», которая имеет под собой неконтролируемую незавершенность. 

Запятая перед точкой обозначает как бы срыв мысли. Потерю контроля над предложением. Я вроде бы хотел договорить, но прервал себя и,. 

А запятая после точки? 

Что означало бы такое построение предложения? Я закончил мысль. Закончил 100%. Но есть еще столько всего что бьется об эту мысль, столько что в нее не вмещается.,

Почему я вообще про это рассуждаю? Потому что ненавижу буквы. Ненавижу предложения и символы. Ненавижу их в тот момент, когда высказанное несоизмеримо с тем что хочется высказать. И в приступе паники я ищу еще хоть что-то себе в помощь. Ведь иначе как до вас добраться? До тех кто думает что я состою из букв, запятых и точек. 

Но ладно вы. 

В большинстве своем читающие вообще думают, что я состою из смайлов и стикеров. Хуй там.,</text></message><message id="240" date="2025-02-16T12:39:43" sender="wtfklim"><text>25 мая 12г
Компромисс убивает катарсис

#wtfbook</text></message><message id="241" date="2025-02-16T17:04:27" sender="wtfklim"><text>Когда-то реквизит на моих спектаклях выглядел так</text></message><message id="242" date="2025-02-17T11:25:57" sender="wtfklim"><text>26 мая 2012

Смотрели сегодня «Иван-дурак» Дулерайна и ко. Отпиленная совершенно вещь. Но сколько энергии. Смелости. Тут же захотелось снять что-то такое самому. Какую-то дичь. Пригласить Охлобыстина и Михалкова, одеть их в Медвежонка и Ежика и разыграть Божественную комедию. Медвежонок и Ежик заблудились в аду. Проебали звездочку и теперь надо ее оттуда достать. И вписать в это приключение всю современность. Звучит как план. А денег взять под это у Первого канала и продавать как новогоднюю сказу. 

Начал писать роман. Вытаскивал из себя первую часть несколько недель. Сегодня дал почитать близкому человеку. Получил фитбэк и все стер. Вот думаю есть ли смысл на таком этапе что-то кому-то давать читать?

Вечером пили водку с Леосом Караксом. Я у него ничего не смотрел, но друзья говорят что он крутой. Надо глянуть.

#wtfbook</text></message><message id="243" date="2025-02-18T01:15:42" sender="wtfklim"><text>28 мая 12 

Некий доминиканский монах в своем трактате поднял тему единственного момента в жизни, который случается у человека и выбора полностью определяющего  его дальнейшую судьбу. 

Серьезное заявление. Но спорное.
Я не верю в такую случайность. 

Мне кажется, что каждый момент жизни это такой выбор. Можно или уйти в сторону или пойти дальше. 

В моей жизни были поворотные моменты и даже люди, которые брали на себя смелость говорить мне про проебанные шансы. 

Сейчас, когда я оглядываюсь по сторонам, я вижу, что они в корне ошибались.

Но может Доминиканец и не ошибся, просто выбор делается еще до рождения.

#wtfbook</text></message><message id="244" date="2025-02-19T10:05:08" sender="wtfklim"><text>Май 29/12

Говорили с Мустафой о наркотиках. Он рассказывал что перепробовал все виды. Я знал, что у него есть две дочери. Но оказывается у него был и сын. И он умер от передозировки. Большая трагедия для семьи. И у Мустафы что-то оборвалось внутри. Он рассказал, что пытался на себе понять что это значит отлететь от наркотиков. Но так как природа дала ему конский организм, то он успокоился раньше чем довел дело до конца. 

Я никогда наркотиков не употреблял. Наверное это связано с моим детством, которое я проводил в небольшом шахтерском городке. В подъезде дома, в котором жила моя бабушка, тусовались наркоманы и выглядело это конечно малопривлекательно. В основном меня ими пугали. Поэтому я как-то всегда обходил эту тему стороной. 

Заговорили мы про наркотики в связи с мистериями и театром. Я поделился мнением, что галлюциногены являются неотъемлемой частью любой мистерии хоть в Древней Греции, хоть в  Перу, хоть в Якутии. И что в романе Золотой осел, есть целый большой раздел, который описывает сильный психоделический опыт, который в общем-то вряд ли можно достигнуть каким-то другим образом. 

Все так, но химия не всегда алхимия, заключил Мустафа.

Как и в любви подумал я.

#wtfbook</text></message><message id="245" date="2025-02-20T02:51:08" sender="wtfklim"><text>Май 30/12г

Целый день изучал автобиографию Рудольфа Штейнера*. Читать его непросто. Больше половины я не понимал и чувствовал, что пока не имеет смысла вникать. Но так как я решил заняться своим философским образованием, то Штейнер очень кстати. Он буквально жил философией. Вся его автобиография построена на интерпретациях и спорах с Кантом, Гегелем, Гуссерлем, Гете, Ницше… и многими другими еще более далекими от меня именами. Надо взять его автобиографию и пройтись по ней составляя себе путеводитель. Потому что через него это хоть и непонятно звучит, но живо и интересно.  

Еще я подумал о том что много лет меня беспокоит одна проблема. При сочинении истории мне не удается финал. И тут я вдруг понял, что в них просто нет идеи**. И поэтому истории просто не к чему прийти. Что-то надо с этим делать. Но понимание проблемы не дает понимания ее решения. И что с этим делать я не знаю. 

* Штейнер основоположник антропософии. И вообще человек удивительной судьбы. Он был пожалуй самым главным специалистом по Гете в Германии. Но читал он его не просто как литературу. Он считал Гете миссией. И к его текстам относился так будто перед ним священное писание. Интересно, что я наблюдал как подобный подход, но очень прагматично использует в театре Юхананов. Например, когда он делал Вишневый сад Чехова, он относился к этому тексту, так будто это не просто пьеса, а текст вбирающий в себя все знание о мире, подобно Махабхарате или Библии. И уже исходя из такого отношения к каждой букве этой пьесы формировал образ своего спектакля. Из того что я понимаю сегодня, я с уверенностью могу сказать что такое прочтение действительно наделяло текст Чехова теми качествами, которые приписывались ему сперва в качестве игры. 

** Идея это очень сложное понятие. В какой-то момент, как мне кажется, я научился подбираться к тому, чтобы в том, что я делаю находилось место идее. Но удивительно, что возникает она в произведении совсем не так как я думал. Идею не возможно закодировать в текст.  Ее не возможно придумать. Потому что она не является одной из составных частей произведения. Идея это то что возникает как аура вокруг произведения когда все составные части его начинают работать, жить. Про идею на самом деле невозможно говорить. Даже когда мы говорим: у меня есть классная идея чего-либо, мы не говорим что-то конкретное. Мы говорим про какое-то интуитивное ощущение основного движка. Конкретно говорить можно про тему, про хайконцепт, про месседж, про план. Но все эти понятия имеют отношения к самому началу работы. И только идея имеет отношение к завершению работы. Удивительно то что впервые я стал понимать что-то про идею, когда отказался от того чтобы ее придумывать, а сосредоточился на том, чтобы то что я делаю просто было живым и интересным. 

Но сколько копий я сломал до этого. 
 
#wtfbook</text></message><message id="246" date="2025-02-21T02:20:32" sender="wtfklim"><text>Май 31/12

по рельсам бредит картонный вагончик
в зубах со спичкой бездомный пацанчик
в кармане потеет миграционный талончик
под сетку метит мигрант-воланчик
 
похож на детский бумажный гробик
гонимый ветром двухъярусный кубик
крути-верти разгадывай рубик
вопросов вечных кроссвордовых рубрик
 
увидел однажды у мастера спорта
ракетки спонтанность в близости корта
крученный вынашивал долго и долго
таблоид сверял не отдатого долга
 
чего же ты медлишь вечно по встречной 
бумажный поезд почти что повесть
беспечно неспешно к границе встреч, но
пальцы жжет спичка не вечна то-есть

#wtfbook</text></message><message id="247" date="2025-02-22T12:53:30" sender="wtfklim"><text>1 июня 12 г

Довел до ума сценарий про плутов. Не очень доволен, но пока сгодиться и так. Сижу, ничего не делаю. Болит голова и клонит ко сну. Хотел бы что-нибудь написать, а не пишется, что-нибудь придумать, но не думается, куда-нибудь сходить, но не движется. А-а-а-а-а! Пойду, полежу

#wtfbook</text></message><message id="248" date="2025-02-22T13:02:53" sender="wtfklim"><text>Нужно всегда носить с собой румяна и пудру. Может случиться, что после отдыха или сна человек выглядит бледным. В таком случае следует нарумянить себе лицо.

Хагакурэ (Кодекс самурая)</text></message><message id="249" date="2025-02-22T16:28:16" sender="wtfklim"><text>где нет места сомнениям, там нет места тайне, где нет места тайне, там нет места веры

Конклав хорошее кино

ps: эта фраза к религии имеет отношения меньше чем просто к жизни</text></message><message id="250" date="2025-02-23T11:34:18" sender="wtfklim"><text>3 июня 2012

«Все уважающие себя люди, которых я знаю, в определенный момент своей жизни брали бритву и перерезали по кругу все связи, которые имели до этого. Потом эти связи вернуться и вы увидите, что они остались на  том же месте где и были, а вы двинетесь вперед».

Юхананов это небольшая атомная электростанция. Сколько же в нем энергии. По итогу встречи сформулировал 4 забавных тезиса о режиссуре. 

1. Режиссер должен быть абсолютно здоровым, адекватным человеком, потому что приходиться постоянно иметь дело с больными неадекватными людьми.

2. Режиссура начинается там, где заканчиваются амбиции. Быть режиссером это значит не быть. 

3. Быть режиссером это значит быть всегда абсолютно точным. Режиссура это хирургия. 

4. Быть режиссером это значит видеть будущее. В ростке - дерево, в плоде - гниль и разложение. 

Чем Джон Картер отличается от Аватара? Тем, что Аватар это личное высказывание, а Джон Картер маркетинговое. Именно поэтому Аватар это 1 млрд. прибыли, а Джон Картер это 250 млн. убытка. 

#wtfbook</text></message><message id="251" date="2025-02-24T13:06:18" sender="wtfklim"><text>4 июня 2012

Мамулия, прекрасный человек, хотя есть странный момент. Его боязнь камеры. Он боится говорить прямо. Просит выключать когда дело касается его личной оценки той или другой фигуры из индустрии. С другой стороны, страна тут такая что возможно это единственная форма открытого общения. 

Обсуждали с ним актерскую игру.  Для него в большей степени то что делают современные русские актеры это натужное кривляние души. Я его понимаю. Мне тоже не нравиться то что я вижу на экранах. 

Но интересно то, что иностранцы этого не замечают. Они по другому видят нас и соответсвенно нашу игру. 

Тут же задаюсь вопросом, а что если дело в нас самих? Нам просто стыдно за самих себя. Не за тех людей, которых мы видим на экране, а за то что мы причастны к этому сами. 

Мы тоже кривляемся душой. Не напрямую, но например когда не можем открыто говорить перед камерой то что думаем. Не можем смотреть на таких же как мы сами. Стыд. Но что именно вызывает стыд? То, что мы прикидываемся? То, что мы не искренни? То, что бесхарактерны? 

И тут два варианта решения проблемы. Один - измениться изнутри. Но это утопия. Второй, как это было в Советском союзе, - довести этот стыд до совершенства и превратить в искусство. Потому что советское искусство это искусство стыда. 

Я думаю в Америке тоже самое только наоборот. Там до совершенства доведено искусство бесстыдства. 

А все что доведено до совершенства не может не вызывать восхищения. Даже если это и форменный ад, но доведенный до совершенства.  

#wtfbook</text></message><message id="252" date="2025-02-25T12:04:41" sender="wtfklim"><text>11 июня 2012

Снился сон, в котором я вдруг понял, что это сон, и я могу делать все что захочу. Первое что я сделал, это взлетел, а потом потрахался и на этом мои желания закончились. Проснувшись, я подумал, забавно, дай мне волю управлять всем миром, что бы я делал? Трахался и летал. Ха

#wtfbook</text></message><message id="253" date="2025-02-26T11:55:53" sender="wtfklim"><text>15 июня 12

Со всего размаху он бросил изумрудно-мутную бутылку в глотку океану и сел на сухую прибрежную гальку. Ветер гнал волны к берегу, и, вскоре, бутылка оказалась у его ног. Это произошло уже в десятый раз. Первый раз он бросил в романтическом порыве. Второй
от скуки. Третий от раздражения. Затем он стал бросать ее ради любопытства. Потом ему показалось, что океан к нему равнодушен. Он кидал и кидал бутылку в воду и наконец, она скрылась из виду. Некоторое время он ждал, что океан опять выкинет ее на берег, но океан молчал. Тогда он встал и пустой побрел обратно в номер. Спустя несколько дней к ногам скучающей девушки океан выкинул изумрудно-мутную бутылку. 

- Опять без письма - подумала она и побрела пустая домой.

#wtfbook</text></message><message id="256" date="2025-02-26T17:48:17" sender="wtfklim"><text>Я маленький пузатый морячек.
Я с человека в рост.
Я в человека врос.
Мой плот, мой скарб - трухлявая доска.
Весло мое - моя рука.
Его рука -
корабль мне дала и отняла.

Плыву, рулю рукой, пою китам.
Моим врагам, 
моим немым друзьям.
Свищу в доску, идти на дно мне лень
Смеюсь в ответ назойливым гудкам
Машу рукой большим больным судам
Их тоже разъебошит новый день.

Я маленький пузатый морячек.
Я с человека в рост.
Я в человека врос.
Я не из глины, но землист и прост.
Свингую блюз, блюю-блюю-блююз
Качаюсь на волнах, на днях, но день, 
на песенку мою бросает тень
Ура-ура! Вдали растет волна!
Поет в ответ, видать за мной она.</text></message><message id="257" date="2025-02-27T11:43:06" sender="wtfklim"><text>16 июня 12 г (56-я запись в дневнике)

Только что пришел с репетиции Стойкого принца. Сейчас, наверное, не самый лучший момент писать, так как впечатление еще очень горячее. Но все равно напишу. Репетиция меня глубоко впечатлила. Юхананов работает в том же направлении, как и с нами над Ослом. Он отказывается от модели «режиссер-диктатор» и «актер исполнитель», вместо этого предлагает противоположный ход. Он предлагает всем участникам быть авторами, а сам отходит в сторону и становиться чем-то типа ди-джея. Это дает колоссальный результат. 

Я понимаю, что только обладая знаниями и харизмой, уровня Юхананова. ,такая модель возможна. Вот что такое подлинная режиссура.

После репетиции поехал на работу. Сдавал монтаж очередной многосерийной хуйни режиссеру. И вдруг зашел разговор о Юхананове. Режиссер выдал приблизительно следующее:

«Я был на его показах. Спектаклем то это не назовешь. Что-то там по Торе он делал. Ну это же просто бла-бла-бла и профанация. Лапшу на уши вешает. Нет, я ничего против не имею, но какое это имеет отношение к театру? Честно, какая-то секта все это. Вот чему он вас там учит? Чему он вообще может научить? Актеры у него играют отвратительно. Смотреть это скучно. Бла-бла-бла. Пудрит детям мозги. Режиссура это профессионализм. Это умение рассказывать истории.»

И пока я слушал эту историю вспоминал слова Васильева из интервью: «я не профессионал, профессионалы работают на телевидении и делают сериалы, вот там настоящие профессионалы, а я любитель»
 
Пришел замысел фильма «Чертова дюжина», фильм про человека который за 13 минут в жажде выиграть матч, проигрывает жизнь.

#wtfbook</text></message><message id="258" date="2025-02-28T03:23:07" sender="wtfklim"><text>17 июня 12г

Перечитываю свой дневник и замечаю, что в целом все посвящено обучению. Как будто из этого складывается вся жизнь. Если бы так. Но жизнь, большая ее часть не состоит из эйфории или тревог от ученичества. В большей мере она состоит из быта, который выматывает. Неуловимо проникает во все сферы и отравляет. Сегодня разговаривал с товарищем, который не справляется с давлением бытовых обстоятельств. И уходит из мастерской. И он такой не один. Я уже сейчас могу предсказать кто отвалится. И удивляюсь, а как у меня получается изо дня в день держаться на плаву. У меня в этой стране нет ничего. Обратно я не вернусь. И понимаю что только потому что мне некуда идти, нет варианта б, я и справляюсь. И если с этим не справлюсь, то не справлюсь ни с чем. 

Не страшно что-то потерять, когда терять нечего. 

Неприятное это чувство, горькое, но вот его-то как раз мне бы и не хотелось потерять. 

#wtfbook</text></message><message id="261" date="2025-03-01T01:07:15" sender="wtfklim"><text>19 июня 12г

Провальный показ целой череды работ, которые раньше у меня вызывали доверие. Все пусто и безжизненно. В результате Юхананов жестко прервал показ. Хотя говорил что так делать нельзя. Что сколько бы говна не вылазило во время обучения, нам всем с ним надо иметь дело. Но он человек импульсивный. 

Сказал что для того чтобы нормально работать в кино нам нужно понять базовые основы работы с текстом. У текста есть три уровня. Во-первых это рассказ. То-есть общее понимания содержания истории. Во-вторых умение доставать из этого рассказа ситуации. Любой, даже самый сложный текст содержит в себе последовательные сцены, перетекая одна в другую они образовывают ситуации. Эти ситуации разрешаются событиями. И последний это образность. Она относится к чистому творчеству. Каждый из этих уровней можно вытаскивать изнутри текста, но можно и достраивать над ним. То-есть можно прочитать и интерпретировать рассказ не так как он задуман. Можно привнести внутрь ситуаций отношения выходящие за пределы прямого повествования и наконец можно провести этот текст через образный ряд, совершенно ему не свойственный. Умение работать с этими данными характеризуют мастерство. 

Юхананов заметил, что без понимания и умения работы с ситуацией, не возможно выжить в индустрии кино. 

Например: мужчина на улице вырывает сумку у женщины – вытряхивает все, затем жестоко бьет ее, затем вытряхивает все, что было у него, при этом страшно крича. И наконец, перочинным  ножом убивает себя на глазах этой женщины. 

Делать разбор текста, без погружение в ситуацию, это как если бы нас больше интересовало, то почему он ударил ее правой рукой, а не левой. Это шизофрения. Нельзя не брать на себя ситуацию, которая уже потом обретет тематизм. Так же ловушка спрятана в преждевременной отсылке текста и сочинении на его теме новой истории. Надо не забывать что вначале текст, его законы и правила, а потом все остальное.*

* Вообще активно работая в индустрии я постоянно сталкиваюсь с тем, что про эти казалось бы базовые вещи почти никто из режиссеров ничего не знает и не особо понимает их значение. Но умеют работать с простыми ситуациями и этого достаточно чтобы делать сериалы. 

#wtfbook</text></message><message id="262" date="2025-03-01T18:15:06" sender="wtfklim"><text>20 июня 2012

Сценарий это руководство к действию. В этом самое важное отличие сценария от литературы. По сути сценарий это инструкция. И происходящее в сценарии это не то что происходит в тексте, а то что происходит в проекции с актерами, операторами, режиссерами, гримерами, постановщиками, каскадерами. Читая сценарий люди в первую очередь думают не о том нравится ли им текст, они думают о том, нравится ли им то, что они будут делать, после того как его прочитают или нет. Это простая вещь. Но ее очень трудно понять. Потому что когда садишься писать, то по инерции пишешь текст и думаешь, что это оно и есть. А на самом деле пишешь ты не текст, ты пишешь жизнь огромного количества людей на протяжении довольно долгого периода создания кино. 

#wrfbook</text></message><message id="263" date="2025-03-02T02:36:16" sender="wtfklim"><text>21 июня 2012 г

Юхананов смешной. Еще пару дней назад говорил что ничего важнее работы над ситуациями нет сегодня все перевернул с ног на голову.  Сиротин* показал совершенно прекрасную вещь. Большую сложную. Он один из самых одаренных людей тут. Я смотрел с открытым ртом. Да и это было очевидно всем. Но Юхананов стал атаковать работу. Сказал, что этого мало. Что театр не может быть заложником ситуаций. Театр вообще не про это. Если в кино ничего важнее иллюзии нет, то в театре иллюзия это бессмысленная дорога. Вот Золотой осел Аппулея. Можно сколь угодно талантливо разыгрывать сценки из этого романа. Но что это дает сознанию? Этот роман определил культуру на много веков вперед. Закодировал в себе античное мировоззрение невероятного масштаба и красоты. А теперь мы берем его и превращаем в сценки. Почему мы так с собой поступаем, почему не хотим пойти в след за текстом, за его структурой и сложностью? Почему не дать этому роману изменить нас изнутри? Расширить наше представление о самих себе. Над нами же не стоят заказчики. Мы не заработаем на этом денег, так зачем тогда превращаться в сапожников? Душа, не должна быть заложником ситуаций. Душа и дух должны стоять над этим всем и управлять, но не управляться. То-есть он говорил совершенно противоположные вещи чем говорил до этого. И было понятно, что делает он это потому, что люди, которые сделали эту вещь уже могут говорить о чем-то большем. Честно говоря это каждый раз смешно выглядит, никогда не знаешь что он похвалит, а что поругает. Как будто он намеренно разрушает систематическое виденьей вещей. 

* Андрюша действительно был нежнейшим и талантливейшим из нас. я всегда смотрел на него с вызовом. мне хотелось догнать его и обогнать. я видел как в нем бушуют какие-то силы, которые сводят его с ума. это всегда было непредсказуемо и спонтанно. спустя много лет он покончил жизнь самоубийством. 

#wtfbook</text></message><message id="264" date="2025-03-03T00:33:00" sender="wtfklim"><text>22 июня 12 г

Столько мусора в голове. Столько неразберихи в жизни и чувствах. Из меня бы вышла прекрасная свалка. Чтобы над ней летали чайки, а под ней ходили бродяги. Шурудили бы в этой мусорке, как я когда-то ребенком шурудил на чердаке дачи в Горловке. И весь этот мусор казался мне таинственным кладом. Никому не нужный. А вот, говорил бы кто-то, вытаскивая из под подошвы фотографию моей детской любви, вот это тут случайно. Видимо занесло ветром. И продолжали бы искать что-то полезное для себя. Оставляя под подошвами то, что казалось мне в этом мусоре самым ценным. 

#wtfbook</text></message><message id="266" date="2025-03-04T01:46:25" sender="wtfklim"><text>23 июня 12

Человек не может совершать самостоятельное путешествие в действительно глубокие вещи. Юхананов говорит, что для этого человеку нужен Бог. 

Рамбам, один из самых значительных религиозных философов средневековья писал, что хоть Ветхий завет и имеет бесконечную глубину, но если слишком сильно в нее всматриваться то легко ослепнуть. В какой-то момент надо перестать использовать глаза. 

Помню читал Шри Аурабиндо и он рассказывал про своего лучшего ученика. Который достигал в медитациях невероятных высот. Но двигался слишком самоуверенно. И трагически закончил сойдя с ума. 

Наверное это же рассказывает притча про Дедала и Икара. Стремясь к солнцу нужно учитывать ограничение физических крыльев. 

Вертится в голове таинственная притча про 4 мудрецов, которые вошли в рай. Она говорит что первый мудрец вошел и умер. Второй вошел и рехнулся. Третий вошел и отрекся от веры. И только четвертый вошел с миром и вышел с миром. И это говорится о самых великих мудрецах! 

Интересно четвертый вошел с миром и вышел, потому что он входил четвертым? Сначала он умер вместе с первым, потом сошел с ума со вторым, потом разуверился с третим и только после этого всего он вошел как полагается. 

#wtfbook</text></message><message id="267" date="2025-03-04T22:23:53" sender="wtfklim"><text>24 июня 12 г

Бог нас испытывает потому что хочет с говорить с нами на равных.*

* что я имел тут ввиду не помню, скорее всего это как-то связано с Золотым ослом. но про Бога есть один любимый мой анекдот, который я прочитал в книге Жижека Монструозность Христа.

Один еврей пережил Холокост – повезло, выжил и дожил до глубокой старости.
Умирает, попадает в рай, и там его тут же встречают старые друзья. Начинают вспоминать как были в концлагере, смеются над чем-то.... Господь Бог видит все это, удивлённо спрашивает одного из них: «Вы же вспоминаете концлагерь, над чем вы смеётесь?» А тот отвечает: «Ой, ты не поймёшь, тебя там не было!»

#wtfbook</text></message><message id="268" date="2025-03-05T13:20:39" sender="wtfklim"><text>в некотором царстве, в некотром государстве открылся ларек. там какой-то сумасшедший стал продавать ад. вначале его ларек обходили стороной. кому нужен ад? и тем не менее пошла по городу молва, появились любопытсвующие, которые захотели посмотреть, как выглядит расфасованный ад. но сумасшедший готов был продавать ад только оптом. он уверял, что так долго собирал его, что не готов сбывать в розницу. да еще и требовал за это бешеные деньги. разоришься же, говорили ему. ад товар ненадежный! самый надежный уверял всех сумасшедший. слух про ад в ларце облетел все царство. и хотя никто точно не видел, как выглядел товар, тем не менее у каждого сложилось какое-то об этом представление в силу личного опыта и воображения. старики делились опытом с молодыми, а молодые иногда удивляли своими догадками самых опытных стариков. правда и тем и другим страсть как хотелось сверить свои идеи с тем что в ларьке, но оптом брать никто не решался. 

сумасшедший действительно со временем разорился и исчез. а вот ларек так и остался в городе. жители города подписали петицию, чтобы ларек с адом расформировали и закрыли. да вот когда вскрыли замок оказалось, что весь ад оттуда уже был спизжен. кто его спиздил, осталось большой загадкой, а жители подписали еще одну петицию, да только вот разглашать, что было в той петиции запрещено.</text></message><message id="270" date="2025-03-06T21:20:45" sender="wtfklim"><text>приснился короткометражный сон (кажется я в детстве видел советскую мозаику на похожу тему). называется «сила человеческого намерения». начинается с того что молодой Майкл Джордан готовится к броску басктебольного мяча в корзину, которая находится невероятно высоко. стадион замер в ожидании, свисток -  бросок. Джордан изо всех сил толкает мяч, тот пролетает метров 100 вверх и уже собирается падать, как вдруг его подхватывает инженер на строительном кране и толкает выше, там его носом самолета толкает пилот, дальше космонавт и наконец мяч долетает до корзины, бьется о кольцо, задерживается на несколько секунд и все же попадает в цель. стадион орет от экстаза. тем временем мяч, летящий обратно вниз набирает все большую скорость пролетает стратосферу, оледеневает, достигает земли и таранит её. от удара образовывается дыра в которую сначала уходит Майкл Джордан, затем стадион, строительный кран, город, самолеты, ракеты. все это проваливается в след за мячом, который ударом образовал огромную дырку напоминающую корзину. где-то слышится сигнал то ли сирен, то ли конца матча</text></message><message id="271" date="2025-03-07T03:33:28" sender="wtfklim"><text>30 июля 12г.

Завтракал яичницей с гречкой. Было вкусно. Профессия, которую я выбрал просто идеально подходит для самоубийства. Парам парам пам, пам!

#wtfbook</text></message><message id="273" date="2025-03-09T13:28:52" sender="wtfklim"><text>10 сентября 12

Спустя месяц возвращаюсь к дневнику. Сегодня я первый раз показал уже практически законченный фильм. Реакция хорошая, хотя сам я вижу что не все вышло. Но в целом это первый фильм, за который мне не стыдно. По моей фильмографии можно было бы написать небольшой учебник - неуспеха. Мне постоянно хотелось выглядеть в своих фильмах важнее и больше чем я есть на самом деле. Нет ничего страшного в том, что насмотревшись Тарковского, становишься его эпигоном. Страшно никогда этого не понять.

В этот раз я снимал совсем по другому. Я отвязался и решил что даже если кино опять не выйдет, то по крайней мере сами съемки я проведу в собственное удовольствие. Результат себя оправдал на 200%. Да, уже сейчас я понимаю, что вряд ли этот фильм будет заметным. Но он живой. И мне впервые самому нравится смотреть то что я сделал. 

Максима которую я теперь придерживаюсь «все из себя» оправдывает себя сполна. 

#wtfbook</text></message><message id="274" date="2025-03-09T14:16:49" sender="wtfklim"><text>Когда-то пришел к Бекмамбетову с любопытной идеей для фильма в жанре скринлайф. Он послушал и сказал что не оч представляет как из этого сделать кино. Тогда я решил с друзьями сделать тизер проекта. Кино мы так и не сняли, но меня пригласили в Базелевс снять для них небольшую рекламу. Тизер вышел забавный.</text></message><message id="275" date="2025-03-10T02:07:11" sender="wtfklim"><text>16 сентября 12 г

"Распространенная ошибка людей, полагать, что саморазвитие происходит тогда, когда тратишь время и силы на себя. Мудрый человек знает, что саморазвитие происходит только тогда, когда тратишь силы на другого."

Он знал каждый свой цветок по имени. Он просто любил свои цветы. Его магазин цвел. Все в этом небольшом городке знали по имени садовника. А некоторые даже знали по имени его цветы. Когда он умер никто не посмел принести на его могилку цветы. 
Но иногда приходили любоваться теми, что там проросли сами по себе. 

#wtfbook</text></message><message id="276" date="2025-03-10T23:52:39" sender="wtfklim"><text>19 сентября 12 года

Железнодорожник клал рельсы. В один прекрасный день он остановился перед огромной высоты дубом. Можно срубить дуб и проложить дорогу прямо как планировали. Можно обойти дуб и тогда мы тоже попадем куда планировали, но с небольшой задержкой. Задержка это вылет из бюджета, но и дуб пилить жаль ведь ему уже миллион лет. В подобных размышлениях железнодорожник провел целый день и забыл, что позади, на огромной скорости, шел поезд, ради которого и строилась эта дорога. На ходу поезд сошел с рельс, сломал дуб и переехал рабочего. 

В производстве нужно уметь решать вопросы на большой скорости иначе производство тебя попросту раздавит. 

Это важная тема сегодняшнего урока от Юхананова. 

Второй урок касается речи. Я просто поражаюсь косноязычию своих однокурсников. И себе. Чрезвычайно сложно держать беседу на высоком непринужденном уровне, когда стоишь под прицелом. Что ты можешь сказать про это, а про это? У тебя есть свое мнение? 


Профессиональная беседа это спарринг. Жесткий. Часто гораздо более агрессивный чем просто драка. Потому что казалось бы что словами не возможно убить. Но это не так. Нужно уметь держать удар. А это значит нужно непрерывно держать концентрацию и формировать свое отношение к происходящему. 

#wtfbook</text></message><message id="277" date="2025-03-11T23:30:25" sender="wtfklim"><text>Слово дня: порноренессанс

это когда с холодным расчетом продают страсть (политика, эстетика, этика etc)</text></message><message id="278" date="2025-03-12T23:02:57" sender="wtfklim"><text>20 сентября 12

Советоваться - плохая привычка для режиссера. Рисковать. Брать ответственность. 

#wtfbook</text></message><message id="279" date="2025-03-13T21:41:35" sender="wtfklim"><text>21 сентября 12 г

Прочитал сегодня статью Котта, про его курс режиссеров. Он охарактеризовал абитуриентов, сказав, что они делятся на два типа - те, "которые хотят изменить мир" и те "которые хотят себя реализовать". 

Это так и есть. Только непонятно кто наивнее. 

Желание изменить мир очень амбициозное. И чаще всего оно коррелирует с желанием подогнать мир под самого себя.  В матрице за эту форму желаний отвечал агент Смит. Если мир мне не нравится, я стану миром. 

А те кто хочет реализовать себя просто не понимают, во что лезут. Я уже сейчас понимаю что режиссура это не про самореализацию, ровно наоборот. 

А еще я с иронией наблюдаю за тем как все мы спешим себя продать. 

Наверное, думаем, что получим столько денег что сможет за них себя купить. 

#wtfbook</text></message><message id="281" date="2025-03-14T15:49:22" sender="wtfklim"><text>22 сентябрь 12г.

Ничего не делал целый день. Играл в игры. Валялся на диване. Листал инстаграм. Упрекал себя в том, что ничего не делаю. Режиссура требует огромного терпения. К себе. 

#wtfbook</text></message><message id="283" date="2025-03-15T15:16:16" sender="wtfklim"><text>25 сентября 12 г

Поздно вечером в дверь постучали. Странно, подумал он, вроде бы ни кто не должен был прийти. Он встал, подошел к двери, готов был открыть, но задумался. А что если это постучала смерть? Эта мысль его рассмешила. Опять раздался стук. Спросить может - подумал он, но спрашивать не стал. Просто стоял возле двери. Опять стук. Теперь он был уверен наверняка, что это смерть. Но может не она? Тем не менее он, тихо, на цыпочках, отправился в кровать и заснул. Была ли это смерть или соседка или женщина его мечты… сегодня он этого так и не узнал.

А завтра он так и не проснулся. 

#wtfbook</text></message><message id="284" date="2025-03-15T21:34:35" sender="wtfklim"><text>Из дневников Андрея Тарковского

"Сегодня смотрел «Ватерлоо» Бондарчука. Бедный Сережа! Стыдно за него."

"Видел фильм Алова и Наумова «Бег». Это ужасно! Издевательство над всем русским — характером, человеком, офицером. Черт-те что!"

"Пошел в Дом кино — напился и подрался с В. Ливановым. Ни он, ни я не можем выйти из дома — друг друга поласкали. На другой день звонил он мне — извинялся. Видно, сам начал. Я-то ничего не помню."

"Актеры глупы. В жизни еще ни разу не встречал умного актера. Ни разу! Были добрые, злые, самовлюбленные, скромные, но умных — никогда, ни разу. Видел одного умного актера — в «Земляничной поляне» Бергмана, и то он оказался режиссером."

"Правда, сам Чухрай мне не нравится. Человек он глупый, самовлюбленный и бездарный. В свое время он стал идеологом мещанства со своими «41-м» и «Балладой о солдате». Капризный, ненадежный и пустой человек."

"Швейцария невероятно чистая, ухоженная страна, в которой хорошо тем, кто очень устал от суеты. Очень похожа на сумасшедший дом — тишина, вежливые сестры, улыбки..."

"5 февраля «Солярис» выходит на экраны в Москве. Премьера в «Мире». Не в «Октябре» или в «России», а в «Мире». Начальство не считает мою картину достойной этих первых экранов. Пусть, им будет хуже. Пусть в «России» смотрят их дерьмового Герасимова. Просить я их конечно, ни о чем не буду. Хотя и на премьеру не пойду. Пора понять, что ты никому не нужен."

"Андрон, негодяй, не отдает долг (500 с лишним)."

"Конечно, самый цельный, стройный, гармоничный и наиболее близкий к сценарию у Достоевского — [роман] «Преступление и наказание». Но его испохабил Лёва Кулиджанов."

"встречался с М. Захаровым, худ. руководителем театра на ул. Чехова. Он хочет, чтобы я ему что-нибудь поставил. Мне не понравилась его позиция. У [него] нет программы, нет идеи театра, нет перспектив. Он местечковый идеолог с фигами в карманах. Бог с ним совсем! Очень уж он мелкотравчатый."

"Виделся на студии с Куросавой. Обедали вместе. Он в тяжелом положении: ему не дают «Кодака» и уверяют, что наша пленка прекрасна. Подсовывают Толю Кузнецова. Группа у него ужасная. Стукачи и кретины. Надо его как-то предупредить о том, что его все обманывают."

"Смотрел в театре Моссовета «Турбазу» (название-то какое — хамски-претенциозное) — пьесу Радзинского в постановке Эфроса. И пьеса плохая (очень), и постановка плохая (тоже очень). Очень хорошая актриса Неёлова — первый класс. Только играть ей нечего."

"Стало известно, что Смоктуновский будет делать «Идиота» для телевидения. То ли 8, то ли 10 серий. Сам будет играть, сам ставить. Ну, что он там может поставить?! Он же дремуч, как темный лес!"

"Был на премьере Захарова в театре «Ленкома». Бодро, весело; в общем, не на уровне европейских театров, конечно. Все это провинциально и шумно. Балаган. С актерами у Марка катастрофически плохо. Особенно с дамами."

"Только что (1 мая) вернулся из Италии. Была так называемая премьера «Соляриса». Ездили втроем — я, Банионис и Н. Бондарчук. Боже, ну и глупа же Наталья!"

" «Манхэттен» Вуди Аллена —Ушел из зала после первой половины. Это зрелище нудно до безобразия, на экране – необаятельный актер, который хочет казаться неотразимым“

"Американцы купили «Зеркало» для проката в США. Вполне может быть теперь «Оскар». Мне он не нужен, но это была бы лишняя шпилька в адрес идиота Ермаша."

"Вчера в ноль часов с чем-то, то есть в ночь на 9-е, умер Мао Цзе Дун. Пустячок, а приятно!"</text></message><message id="285" date="2025-03-16T12:18:30" sender="wtfklim"><text>30 сентября 12

Режиссер должен уметь создавать контекст. Окутывать любое свое начинание смыслами и философией, парадигмами и догматами. Режиссер должен создавать прежде всего поле своей работы. Иметь очень сильную теоретическую базу. 
Этот контекст и делает режиссера автором.

Игра. Кто угодно может поставить свет. Кто угодно может развести мизансцены. Кто угодно может нажать кнопку Rec. Но никто не может заделать игру, кроме режиссера. Этим надо дорожить. И это надо уметь делать. Заделывать игру, содержать в себе целое, знать что хорошо, а что плохо, принимать решения, брать на себя ответственность и бесстрашно вести по скользким тропам общего дела. Вот, что никто не может. Это надо ценить. Но это надо и уметь делать.

Режиссер всегда находится до и после, то-есть всегда между.

Это то что я запомнил из разговора с Юханановым, все остальное время я бухал, танцевал и бесстыдно праздновал пятидесяти пяти летие мастера. 

#wtfbook</text></message><message id="286" date="2025-03-16T22:53:08" sender="wtfklim"><text>любой политический принцип сводится к следующей максиме : кто громче орет, тот и прав. 

в демократии громкость зависит от количества участников, в автократии от того, кто имеет установленное право орать, в плутократии от того у кого микрофон лучше и колонка крупнее. анархия это когда один из вышеупомянутых принципов перекрикивает другой. 

все что делает государство - пытается управлять этим ором, для саморазвития. развитие в данном случае это развитие внутренних систем способных орать сильнее. капиталистические государства решили, что сильнее орут деньги. милитаристские, что сильнее орут пушки. националистические, что сильнее орет народ. 

неучавствовать в этом трудно, потому что если не орать, то орать будут на тебя.

компьютеризация мира не решает эту проблему, она просто ор делает немым. 

фейсбук это немой ор, инстаграм это немой ор

если например представить себе структуру любого сайта с рейтингами. типа rotten tomatoes. то все эти рейтинги не что иное, как совокупность разных людей, которые хотят друг друга перекричать,

образуя огромную, шумную и в целом бессмысленную цифровую немоту</text></message><message id="287" date="2025-03-17T15:08:53" sender="wtfklim"><text>«Электрический штат» кстати охуенный. Смешной, дикий, как Диснейленд Бэнкси. Rotten tomatoes 🖕</text></message><message id="288" date="2025-03-17T23:51:02" sender="wtfklim"><text>4 октября 12

Как правильно вести диалог? Уже некоторое время я замечаю как скуден и жалок тот набор фраз и смыслов, который получается рождать в момент разговора. Просто на кухне за чаем или в монтажной за работой… В собственных словах таится нереализованность потенциала. С одной стороны мнишь себя умным, а с другой немой. Возможно метод таится в том, что бы внимательней слушать собеседника? Вот например Сократ у Платона. Он строит все свои аргументы от тезисов оппонента, у него нет своей собственной мысли изначально. Вот кто умеет вести диалог. 

#wtfbook</text></message><message id="290" date="2025-03-18T01:28:00" sender="wtfklim"><text>Дали: «Я ничего не сделал для искусства. Я плохой художник, потому что я слишком умный, чтобы быть хорошим художником». 

А ведь это не эпатажное заявление. Он тут предельно откровенен и не лукавит.</text></message><message id="291" date="2025-03-19T01:06:43" sender="wtfklim"><text>15 октября 12

Сегодня закончилась сессия. 10 дней мы показывали свои работы зрителям. Не успевал писать. Не было сил. 

Начинали мы в 12 и заканчивали глубоко за полночь. Сам показ Юхананов превратил в шоу. Он прерывал показы и переиначивал происходящее другими смыслами. Смешивал работы по только ему понятно принципу. Атаковал нас и сбивал с толку. Это не было похоже на итоговый показ курса. Это было похоже на хрен знает что. 

В результате я не удержался и спросил его прямо про то где границы. Неужели он всю свою жизнь превращает в сложное мистериальное шоу? 

"Клим, ты что сума сошел? Думаешь я со своим водителем тоже обсуждаю мистерии? Нет! Ты что! Я ведь не сумасшедший. Как я бы построил все это?» 

Не думаю что он понял меня верно, но сквозь его ответ я вдруг понял, что нахожусь внутри абсолютной иллюзии. Когда-то он шутил что русская драма заключается в том, что то что европейцы понимают в материальном плане, русские переводят в идеальный. 

Скажи дураку богу молится и он себе лоб расшибет. 

Этот разговор меня сильно отрезвил. 

Хотя я и остался в недоумении. 

#wtfbook</text></message><message id="292" date="2025-03-19T11:57:49" sender="wtfklim"><text>21 октября 2012 года

Подрался. Давно такого со мной не было. Со школы. В вагоне метро два мутных типа доебались до моих сапог. Надо было промолчать. Но рядом стояли какие-то девушки и мне стало не по себе слушать насмешки. Ну и я ответил довольно грубо и унизительно для этих мужиков. Что я пытался кому доказать? 

Бакурадзе с иронией посматривал на мои разбитые руки. Ну или мне так показалось. Говорили про скуку повседневности и обаяние прошлого. Я пытался спорить настаивая на том что нет никакого флера у прошлого. Что это иллюзии. Что все времена одинаково интересные. Но может я и не прав. 

Но как будто не в этом дело. Дело в труде. Сколько усилий приложено для того чтобы активизировать реальность. Труд облагораживает человека, и это не глупая сентенция. 

Феллини, Пазолини, Васильев, Юхананов, Станиславский, Гротовский - все это трудяги. 

Ежедневная борьба с самим собой.  

Это не руками махать в метро. 

#wtfbook</text></message><message id="293" date="2025-03-19T21:56:19" sender="wtfklim"><text>22 октября 2012

Размышление*

Есть три типа актерского существования: 
поведение, 
состояние, 
настроение.

В кино одним из самых важных критериев оценки актерской игры является состояние. Дальше оно обрамляется поведением и тогда возникает настроение.

В театре первично поведение, которое порождает состояние и сопровождается настроением.

* честно говоря это теоретическое размышление работает на практике не так как я думал. но например состояние, для кино действительно имеет колоссальное значение. но состояние это не то что актер может сыграть. это «состояние» актера, как человека в целом. то что он транслирует одним своим присутствием. его темперамент - звонкий или тягучий, его энергия - мягкая она или жесткая, его внутренний ритм - статичный или подвижный. когда выбираешь артиста на роль, то в первую очередь учитываешь его естественное состояние, а потом уже работаешь с этой базой. 

в театре состояние действительно не имеет значения, потому что в театре главным является образ. а образ достигается поведением. то-есть он сочиняется. сам по себе человек в театре за частую не виден. потому что он самоустраняется оставляя максимальное пространство для образа. 

настроение же всегда находится между зрителем и действием. его невозможно создать, но им можно управлять, когда оно возникло. 

#wtfbook</text></message><message id="294" date="2025-03-20T10:54:23" sender="wtfklim"><text>23 октября 12

Фассбиндер снимал по 5-6 фильмов год. Мейерхольд, когда учился в студии Станиславского поставил за год 300 спектаклей. Юхананов снял видеороман в 1000 кассет, Такеши Миике на сегодняшний момент срежиссировал более 90 фильмов. Бергман в год ставил по 3 спектакля, куче радиоспектаклей и снимал по фильму. 

А ты рождаешь один короткометражный фильм в пол года.

Аплодисменты блядь

#wtfbook</text></message><message id="295" date="2025-03-20T16:07:13" sender="wtfklim"><text>🖤 Джон Форд наставляет молодого Стивена Спилберга, как не снимать хуйню</text></message><message id="296" date="2025-03-21T01:49:11" sender="wtfklim"><text>27 октября 12 

Звонил другу, поздравил с рождением. Хотел приехать, не смог. Сегодня получил письмо: "Спасибо что позвонил, до сих пор приятно". 

Я просто позвонил. Из другой страны. Есть в жизни вещи, которые происходят незаметно и тихо, а стоят больше остального. 

#wtfbook</text></message><message id="297" date="2025-03-21T17:23:29" sender="wtfklim"><text>2 ноября 2012

Агеев дал понять, что приходить в индустрию надо или "очень крутым" или "зная свое место". Довольно цинично, но по делу. Все мы мечтаем стать большими режиссерами. Но Агеев говорит, что когда большой режиссер приходит, то это должно быть понятно сразу. В любом другом случае надо просто понимать, что режиссура это просто рутинная профессия по решению задач поставленных продюсером. Режиссеров довольно много, но это не то о чем мы тут все мечтаем. Более того в основном это прямо противоположно тому как мы думаем.

А что делать если у тебя пока что ничего нет?

Я вспоминаю историю Питера Брука. Когда он делал свой дебютный спектакль в Лондоне, он соврал актерам, что у него несколько постановок по всей Англии. На деле ему было 25 лет и у него не было ничего. Но он понимал, что если актеры поймут, что он дебютант у него не выйдет ничего. 

Или как в Андрее Рублеве. История про колокол. По сути Тарковский рассказывает историю своего дебюта. Если ты никогда не отливал колокол, значит ты должен солгать, что у тебя есть тайное знание о том как его сделать. 

Суметь убедить вокруг себя людей, что у тебя есть тайное знание - это уже пол дела. Дальше надо либо сделать колокол, либо проиграть.  

Тоже самое когда-то говорил и Дулерайн.*

* смешно что через 10 лет Дулерайн дал мне мой первый проект, а Агеев стал моим агентом. и я помню свой разговор с Дулерайном. у меня не было ни одного большого фильма, но я знал, что справлюсь. и как-то заставил его в это поверить. 

#wtfbook</text></message><message id="298" date="2025-03-22T10:24:35" sender="wtfklim"><text>10 ноября 2012

Вернулся в Москву. Слушал Голландских фильммейкеров. Хорошие ребята. Все что они говорили, конечно, к России не относится, но кое в чем они правы, кино - это дело трикстеров и самураев. 

Я нахожусь где-то посредине. 
В «промежности» как сказал бы Юхананов. Его кстати сегодня видел в очень необычном свете. Он сидел среди друзей, пил вино и сочинял притчи. Похож был на большого, доброго ящера. Удивительно, что не только я становился при его появлении школьником, мальчишкой, но и взрослые, состоявшиеся мужики, становились при нем чуть-стеснительными учениками. Вот Шейн, снимает сейчас фильм за 10 миллионов долларов, а сидит рядом как школьник.

Кое-как научился имитировать процесс мышление - это удобно в долгих разговорах, но бессмысленно по существу.

#wtfbook</text></message><message id="299" date="2025-03-23T11:58:48" sender="wtfklim"><text>11 ноября 2012
 
Если нет денег, снимать надо без сценария, но имея героя и сюжет. 

Все остальное это череда случайностей и таланта.

Сценарий это самое дорогое в кино. Снять «что-то» не стоит почти ничего, снять «что-то, что было задумано заранее» стоит всегда очень больших денег. 

#wtfbook</text></message><message id="300" date="2025-03-23T19:21:24" sender="wtfklim"><text>14 ноября 2012

Сегодня нашему курсу показали ряд пилотов. Пока я смотрел мне было очевидно, что хорошо, а что плохо. Я был уверен в своей абсолютной объективности на столько, что даже позволил себе подшучивать и смеяться над работами. Когда просмотр закончился каждому предложили высказать - я просто был ошеломлен тем на сколько кардинально расходятся мнения. Можно конечно предположить - я умный, а другие идиоты, но тогда вспоминается вчерашний пример - просмотр и стеб над скучной китайской картиной нашего голландского гостя, а потом спокойное заявление режиссера, что картина прошла в шорт лист Каннского фестиваля. И кто тут идиот? Ответ очевиден.

Простое правило - уважение к работе другого человека и обычная вежливость, избавляет от чувства собственного идиотизма. 

#wtfbook</text></message><message id="301" date="2025-03-24T11:13:40" sender="wtfklim"><text>15 ноября 2012

Я не художник. В том смысле, что во мне бурлит какое-то высказывание. Нет. Никакое высказывание во мне не бурлит. И ничего внутри не болит. 

Все больше я понимаю, что устроен по-другому. У меня есть друзья, про которых можно сказать - вот это художники по своей природе. Ими управляют инстинкты. 

Но больше желания самовысказаться, меня интересует механизм дела.

Я осматриваюсь по сторонам. На то, где располагается энергия времени, которая взвинчивает пространство. И могу сказать что

сегодня не время художников и хулиганов, сегодня время виртуозов и демонов. 

#wtfbook</text></message><message id="302" date="2025-03-24T23:11:16" sender="wtfklim"><text>19 ноября 2012

Несколько дней не писал. Устаю от самого себя. От своего слога. Перечитывать написанное невозможно. Отторгает. Пытаюсь относится к этому как к работе. Писать как можно суше. Но это ежедневное выдавливания из себя каких-то мыслей… Ладно. Как есть.

Самые замечательные события за прошедшее время связаны с простыми разговорами. Непринужденной болтовней, когда люди вокруг тебя перестают выебываться и демонстрировать что им есть что сказать, а рассказывают что-то на простом. 

Вот к примеру. У Ники умер пес. Она решила его похоронить в лесу. Поехала. И 4 часа искала в лесу правильное место. Боялась, что забудет где, что будет рядом с тропинками где ходят люди. Ходила так с мешком в руках и рыдала. 

Собака, лес и никакого ебанного искусства.

#wtfbook</text></message><message id="303" date="2025-03-25T13:18:17" sender="wtfklim"><text>22 ноября 2012

Познакомился сегодня с Дондуреем, главным редактором "Искусство Кино". Этот человек обладает универсальным сознанием. Хороший пример плута и мудреца. Говоря про зрителей, он руководствовался статистикой. Цифры конечно обескураживающие. И ставящие в тупик. Для кого мы делаем что либо? Массовый зритель. Что это вообще такое? Цифры, данные, просчеты. 

У Томаса Манна есть прекрасная фраза: «длина любого предмета в отношении бесконечности равна нулю».

#wtfbook</text></message><message id="304" date="2025-03-25T23:35:11" sender="wtfklim"><text>Медиа пространство наполняется разным AI контентом. Иногда очевидно, что перед тобой фикция, иногда нет. Высоцкий поет Beatles. Думаешь, ну нет. Это прикол. Девушка с выдающейся внешностью ведет свой блог в соцсети. Присматриваешься, ну нет. Это прикол. Трамп жмет руку Саддаму Хусейну. Подождите, а нет, это прикол. Землетрясение в Японии. Стойте. Это сейчас? А нет же, это прикол. Звонит тебе твой брат и просит забрать его из отдела полиции. Как? Куда? Сколько денег? А, точно, нет, сбрасываешь трубку, это прикол. Вырубаешь комп и телефон. 
Открываешь учебник по истории написанный в 2024. Читаешь. Да как так, это же прикол. Выбрасываешь книги. Идешь на исповедь в храм. Слушаешь батюшку. Он комментирует слова Христа. Не может быть, это точно прикол. Встречаешься с другом, выпить пива, обсуждаете взгляд на фем повестку. Выслушиваешь его убеждения. Думаешь, бля, а как у него такое в голове образовалось. А, это же прикол! Больше ни с кем не общаешься, ни к чему серьезно не относишься и в доме для престарелых пытаешься вспомнить хоть что-то реальное из этой жизни. Пытаешься вспомнить. Реальность. Но нет. Это прикол.</text></message><message id="305" date="2025-03-26T12:09:31" sender="wtfklim"><text>23 ноября 2012

Существует два типа сознания. Одно пребывает в режиме «бесконечности» другое в режиме «конечности». Режим конечности определяется результатом. Для сознания, которое пребывает в таком состоянии, абсолютно естественным является потребность сравнивать, оценивать, сопоставлять и различать. Для такого сознания необходимы понятия совершенства и идеального. Сознание же существующее в режиме бесконечности лишено потребности вышеизложенного. Для такого сознания очевидно, что любое совершенство несовершенно в соотношении с бесконечным совершенством, а объектом внимания для такого сознания становится потенциальная возможность стремления к собственному бесконечному. Такому сознанию очевидно, что любая завершенность фрагментарна и является лишь точкой в моменте собственного становления. Именно потенциал является ключевым понятием. Когда же сознание имеет дело с потенциалом, любые сравнительные критерии перестают иметь значение. Точка имеет потенциал стать клеткой, клетка стать человеком, человек - народом итд…

#wtfbook</text></message><message id="306" date="2025-03-27T00:03:04" sender="wtfklim"><text>26 ноября 2012

Хочется классики и  слушать. Глинку к примеру. Я ведь не слушал никогда Глинку! ноктюрн "разлука". Чертовски красиво. Тревожное какое-то состояние. Вчера читали мой диалог. Читали паршиво. Из-за меня, из-за безответственности и небрежности актеры были вынуждены плохо читать, плохой текст. А потом они подходили ко мне и с горящими глазами спрашивают: Ну как? Да? А мне стыдно перед ними. 

Юхананов предложил мне помочь ему в подготовке Сверлии, это хотя и не просто "очень приятно", но тем стыднее мне за собственную безнадежность. 

Хочется классики. Забыться. В чем-то красивом. Ничего не умею. Но слушать умею. 

#wtfbook</text></message><message id="307" date="2025-03-28T11:44:20" sender="wtfklim"><text>"Он взял топор и начал рассекать Марью Прекрасную на части... Потом велел принести огонь и бросил кусочки Марьи ПРЕКРАСНОЙ в оной. Тут поползли из нее всякие гады: змеи, лягушки, ящерицы, мыши" (русские народные сказки)

неожиданное высказывание о красоте</text></message><message id="308" date="2025-03-29T13:43:50" sender="wtfklim"><text>11 декабря 2012

Как на Москву навалила снежная пурга, так вот теперь и на меня навалила всякая дрянь, скользкая, мерзкая, холодная

Показ Пинтера прошел ужасно. Под вечер потерял очки и отравился

Страшно хочу авантюры

#wtfbook</text></message><message id="309" date="2025-03-30T14:11:50" sender="wtfklim"><text>21 декабря 2012

Посмотрел фрагмент, на котором Товстоногов обучает своих студентов.  Еще год назад для меня это была абсолютная фигура в театре и педагогике. А сейчас я не могу серьезно это смотреть. Удивительная вещь. Все что он говорит вообще не работает сегодня в театре и кино. Как будто вместе с советской эпохой рухнула и вся система простых взаимоотношений между людьми. Внутрення природа отношений и формирования основных базовых понятий: событие, действие, конфликт. Какой ужас что этого не понимают в тех учебных заведениях где продолжают вбивать в людей советские эстетические системы. Это же катастрофа. Кроме того что это не особенно красиво, это еще и просто неприменимо.

Наверное, чтобы заново сделать актуальным Товстоногова, надо сделать заново актуальным коммунизм, партийность и СССР. Но зачем? 

#wtfbook</text></message><message id="310" date="2025-03-30T21:43:01" sender="wtfklim"><text>«Переходный возраст»(Adolescence) пример идеально реализованного проекта.  Хай концепт - вся история в реальном непрерывном времени и пространстве. Тема отцов и детей раскрыта жестко и местами шокирующе. Выдающиеся актерские работы. Все невероятно круто и мастерски сделано.

Почему же остается ощущение что  все это не сильно больше простого пересказа сюжета из жизни?

Почему это не возможно поставить в один ряди с такими фильмами как Белая лента или Слон?

Мне трудно подобрать нетривиальные слова, но кажется все дело просто во внутренней массе объекта. 

Как известно чем больше масса, тем выше сила притяжения.  

У Белой ленты внутренняя масса на порядок больше, чем у Трудного возраста. Вот и все. 

Но от чего зависит масса? 

В физике это определяется так:  «масса - это количество вещества в теле». В кино то же самое.</text></message><message id="311" date="2025-03-31T22:01:21" sender="wtfklim"><text>22 декабря 12г

В арабском языке "харам", в зависимости от контекста означает "святой" или "запрещенный". Такая точность языка меня просто поражает.

*
я забродил в горах один
когда ребенком был
закат мне тайну приоткрыл
и я забыл кем был

луна приобняла меня
на темную траву клоня
перечить ей не стало сил
и я забыл кем был

лежал молчал под грохот скал
у темноты ответ искал
она дала понять что мил
и я забыл кем был

#wtfbook</text></message><message id="312" date="2025-04-02T00:35:59" sender="wtfklim"><text>23 декабря 2012

Надо думать про новый фильм. Это сложный процесс. Приходиться перестраивать режим жизни. Юхананов говорил о двух мирах. Мир внутренний и Мир внешний. И тот и другой нужно заполучить. 

В первую очередь нужно заполучить мир внутренний. Мне кажется единственный способ достичь этого - создать этот мир. 

Адонъева в своей статье указывает, что любой жест, слово и даже внешний вид в независимости от собственных желаний является высказыванием. 

То, будет ли это высказывание осмысленным или нет и есть начало.

#wtfbook</text></message><message id="313" date="2025-04-02T18:56:31" sender="wtfklim"><text>"Авангард разрушает, деформирует прошлое. Авангард не останавливается: разрушает образ, отменяет образ, доходит до абстракции, до безобразности, до чистого холста, до дырки в холсте, до сожженного холста; в архитектуре требования минимализма приводят к садовому забору, к дому-коробке, к параллелепипеду; в литературе - к разрушению дискурса до крайней степени - до коллажей Бэрроуза, и ведут еще дальше - к немоте, к белой странице. В музыке эти же требования ведут от атональности к шуму, а затем к абсолютной тишине. Но наступает предел, когда авангарду (модернизму) дальше идти некуда, поскольку он пришел к созданию метаязыка, описывающего невозможные тексты "

Умберто Эко (Заметки на полях "Имени Розы")</text></message><message id="314" date="2025-04-03T00:58:40" sender="wtfklim"><text>28 декабря 2012

Наконец выбрались в горы. На улице заснеженный городок Закопане, расположенный на вершине Карпат со стороны Польши. Какое свежее чувство! Как хорошо вырваться из накопленного, заряженного информационного поля, из репетиций, из постоянных размышлений о сложном, из шума внутри, из бесконечного изнуряющего беспокойства, из сомнений, ебанных этих сомнений бегающих вдоль моего позвоночника от крестца в темя, туда-сюда, туда-сюда в сказочную, предновогоднюю тишину.

#wtfbook</text></message><message id="315" date="2025-04-03T12:50:59" sender="wtfklim"><text>3 января; 00:11; Польша; 2013

Вторая часть дневника начнется так: "если бы можно было построить вавилонскую башню не всходя на нее, это было бы разрешено". Когда-то сильно задело меня вышеизложенное высказывание Кафки. Сегодня возник образ фильма. Его зерно. Тут, на высоте нескольких километров над уровнем моря меня постоянно озаряют видения связанные со спиритизмом. Несколько человек собрались для того что бы переступить черту рационального. Это путешествие оборачивается для группы раздором. Казалось бы все находились в одной комнате, все видели одно и тоже, но выводы, идеи и понимание поссорило близких по духу людей. Таким образом все путешествие оборачивается притчей о Вавилонской башне.

#wtfbook</text></message><message id="316" date="2025-04-04T11:04:01" sender="wtfklim"><text>Можно сказать что в некотором смысле Микки 17 про историю людей вообще. Ведь легко понять, что например развитие одних людей опирается на выводы сделанные на основании смерти других людей. На этом построено все: от политики до медицины, от арифметики до квантовой механики. То что мы называем историческим опытом, это чаще всего опыт смерти в результате ошибки. Отрицательный опыт дает возможность поправки и еще одного эксперимента. Каждый из нас в индивидуальном порядке боится смерти, но как для общества смерть для нас важнейший инструмент развития. В Бусидо самурай выбирает смерть не потому что он храбрец, а потому что он берет на себя единственную цель - служить господину. И как результат максимум, что он может дать, это умереть во имя господина. Чем больше людей погибают во имя своей страны тем больше страна может дать миру. Это чудовищная, нелицеприятная, но фактическая правда о человеке. 

Получается что-то дельное человек может дать этому миру либо умерев либо убив. 

Но одновременно с этим больше всего мы боимся смерти и делаем все чтобы ее избежать. И если представить себе что когда-то будет изобретено бессмертие, то в ситуации абсолютного фиаско не имея возможности ни убить, ни умереть люди опять превратятся в камни. Из которых и были сделаны.</text></message><message id="317" date="2025-04-04T11:25:08" sender="wtfklim" reply_to="316"><text>Отправил чату gpt почитать эту заметку. Он написал что она интересная, но очень пессимистична. И что надо мыслить оптимистичнее. Конечно, подумал я, тебе легко мыслить оптимистично, ты же мертв.</text></message><message id="318" date="2025-04-05T11:41:28" sender="wtfklim"><text>9 января 01:23 2013

Второй день нахожусь в уединении. К своему разочарованию это не приносит ни чего хорошего. Я думаю, что в аду должен быть специальный департамент отвечающий за праздники. А новогодние праздники это самые адские дни. Заведенные, экзальтированные толпы людей сначала на протяжении двух недель впадают в какую-то кататонию мечась из одного места в другое и стараясь все успеть, а потом доведенные практически до нервного срыва заглушают это состояние фейерверками и алкоголем. В древней Греции по крайней мере всегда отмечалось инфернальное состояние мира в дни празднеств. Сейчас на это не осталось никакой рефлексии. Кроме разве что шуток о том что Дед Мороз, это то что проникает в любой плохо отопляемый дом зимой и изводит людей холодом. 

#wtfbook</text></message><message id="319" date="2025-04-06T01:30:55" sender="wtfklim"><text>14 января 03:11 2013
Сегодня, в меру пьяные, мы с друзьями обсуждали важнейший на мой взгляд вопрос. Вопрос поколения. Кто мы собственно говоря такие? Где именно мы располагаемся в контексте мировой культуры и времени? Чем уникально наше поколение? Что оно есть такое? Лично у меня нет ясности и понимания. Как-то все размыто. Я не слышу в людях четкого понимания, четкой и ясной позиции. С одной стороны, мы предельно новое поколение. Поколение свободной информации. Поколение, которое стоит на гране возвращения к довавилонскому кризису (языковому расколу), то-есть начинаем получать возможность общего языка. Перед нами, впервые в истории человечества, возникла задача, по соединению огромного количества противоположного. То-есть, "мы" обрели знание о противоположном и пробуем хуже-лучше это противоположное умещять в целое. Ведь мир сегодня является такой вот машиной времени, в которой умудряются существовать огромные разновременные цивилизации. И, как человек, я обязан учитывать эту особенность и работать с этим. С другой стороны конечно же мы поколение вампиров. В том смысле, что вместо того, что бы работать с информацией мы пожираем ее. Вместо того, что бы использовать выученное - мы находим возможность еще поучиться. Поколение фейсбуков и сериалов, которое рыщит по сетям в постоянной потребности нового допинга. Это все понятно, даже естественно. Но вот, что меня удивляет больше всего - почему в этом времени, так вяло обращаются к самим себе? почему сегодняшние сюжеты, это все те же сюжеты, что и вчера? Где их особенность? Почему нас не утомляет цитировать Чехова, который цитировал Пушкина, который цитировал Шекспира, который цитировал Гомера, который цитировал… Оттого ли это, что нам не хватает дерзости иметь дело с настоящим, с теми, кто есть мы, или просто потому что мы и не знаем кто мы есть и с каждым днем не знаем все больше и больше. Может эта растерянность, это незнание и есть "наше поколение"?

Поколение растерянных

#wtfbook</text></message><message id="320" date="2025-04-06T03:15:13" sender="wtfklim"><text>Я</text></message><message id="322" date="2025-04-06T18:07:27" sender="wtfklim"><text>Много лет назад написал свой первый критический текст о кино. Это был «Джанго освобожденный» Тарантино. Нашел в дневниках этот текст.

«Странные места» Тарантино, Сказка о красоте.
 
Я предлагаю поговорить о последней работе американского режиссера Квэнтина Тарантино так, как до этого никто не говорил. Вся критика и рецензии на фильм «Джанго освобожденный», которые мне довелось прочесть, в конечном счете, сводятся лишь к вкусовой дегустации и интерпретации личного восприятия относительно увиденного. Но ведь прежде, чем определить «нравится» или «не нравится», стоит сперва рассмотреть то, что тебе показывают, - вот это меня действительно интересует. Я задаюсь вопросом: «А что, собственно говоря, мы видели?». Тут надо быть предельно осторожным и внимательным, ведь мы имеем дело с человеком, который обладает IQ 160 (среднее IQ человека 100-110 ). Можно просто не успеть за ним: тебе кажется, что ты его понял, а он уже другой, он уже о другом…
 
Так что же мы видели? Кто такой Джанго и почему он “освобожден”?
 
Давайте разложим все по порядку. Первый “Джанго” появился в 1966 году и тогда этот образ имел огромный успех. «Джанго! Джанго!», - все пели песни Джанго. Продюсеры перекупали права налево и направо. В 70-х годах Джанго был повсюду: в телешоу, комиксах, фильмах класса “б”. На нем заработали кучу денег. В конечно итоге, образ себя изжил, умер, разложился... И вдруг, мастер “неожиданного кино”, Тарантино, вновь достает его с того света. Зачем? Чтобы опять заработать денег? Может быть. Но тут надо обратить внимание на два факта. Во-первых Квентин взялся за свой любимый жанр (значит тут уместно понятие «страсти», страстного подхода к работе), а во-вторых в название сказано «Освобожденный». Странно, да? Зачем освобождать или точнее, от чего освобождает Квентин “Джанго”? Вот с этой “странности” и начинается подлинный сюжет фильма.
 
Собственно, а почему мы уделяем такое внимание «странностям?» Тут надо объясниться. На территории «художественного» есть два типа произведений (фильмов, книг, картин). Одни устроены как ручей, в них поверхность и дно практически соприкасаются: не нужно особых умений, чтобы обнаружить все мелкие камешки и рыб, которые роятся на дне. Другие же произведения похожи на реки и моря: в них условное расстояние от поверхности до дна невозможно различить невооруженным взглядом. Обычно то, что художники называют «идеей» или «смыслом» своего произведения, лежит на самом дне. Даже не подозревая про это, зритель получает удовольствие, глядя на изящную морскую рябь и думает, что это и есть море. Но, чтобы действительно познать море, нужно погрузиться на глубину. Такими подводными лодками и являются специально «остраненные» части в произведении. Впервые термин «остранение» ввел В. Шкловский. Он обнаружил то, что если автор хочет сказать «про главное», он уходит от этого главного на дистанцию, остраняет его. Так что если мы хотим понять автора и начать говорить с ним на его родном языке, тогда нам надо научиться улавливать в обычном нечто необычное, странное, непонятное. Только так мы получим ключ к «тайной комнате» произведения.
 
Вспоминаем начало фильма. Ночь. Дремучий лес. Люди в белых шляпах ведут в кандалах измученных чернокожих. Появляется “зубной доктор” – изысканный немец. Спрашивает про наличие “особенного” раба. Из чернокожей толпы доносится голос. Доктор не видит того кто выкрикнул. Он берет фонарь, всматривается в лица рабов, и находит того самого... Как же он узнал Джанго? Он ведь не видел его прежде. Почему мы не обращали на этот странный факт внимания? (возможно, стоит спросить у критиков: почему они проходят мимо этого момента?) Просто узнал? Угадал? Странно да?
 
Доктор и Джанго в пути. Джанго рассказывает про свою любовь. Ее зовут Брумхильда. Немецкое имя? Доктор удивлен. Это очень необычно, странно, - для чернокожей носить имя их национальной героини. Тут же Доктор рассказывает Джанго миф о Брумхильде, Волшебной Горе, Драконе и храбром герое, который спас Брумхильду… хм… но это ведь так похоже на дальнейший сценарий фильма.</text></message><message id="323" date="2025-04-06T18:07:27" sender="wtfklim"><text>Вот Джанго подобрался к “горе”, которая называется Кендилэнд (Шоколадная страна), вот он встретил Дракона, в образе беспощадного плантатора Ди Каприо, вот он спас свою Брумхильду… Почему сказка доктора так похожа на дальнейший сценарий фильма? Посмотрим, что происходит дальше. Джанго получает в руки оружие. Он оказывается просто виртуозом стрельбы. Убивает “белые шляпы” на скаку. Это что талант? Выкрутасы режиссера? Или еще одна странность? Куда не посмотри все странно: одежда Джанго; члены Ку-клукс-клана недовольны своими странными масками; белые ковбои-торгаши в своей избе изготавливают фотографии в 3D. Куда уж страннее… И наконец, среди белых ковбоев-торгашей оказывается Квэнтин Тарантино. Зачем? Показать свое лицо в кадре? Но почему в этой роли, почему в этом месте и почему, в отличии от других ковбоев, он взорвался? И наконец, очень, ну просто очень странный «хэппи-энд». Кендилэнд взорван. Джанго вытворяет фокусы на своем коне перед возлюбленной, на фоне пылающего особняка.
Джанго освобожден.
 
А теперь вернемся к самому началу и пройдемся по истории еще раз, уже немного различая общую «странность» фильма.
 
Значит Джанго. Образ возник в американском кино в 1966, породивши череду сиквелов. В 2012 Тарантино «выкупил права» на этот образ и вернул его в кино. Это важный момент. Тут мы начинаем догадываться о том, что кто-то покупает и продает художественные образы. Разве это не похоже на то, как белые шляпы перепродают друг другу негров, пока те не выдохнутся? Что-то начинает проясняться. Хорошо. Выходит Джанго это – «образ» (вроде Супермена, Ромео, Прометея) . Но почему его освобождает интеллигентный европейский зубной врач, который одновременно с тем безжалостный и точный киллер? А разве не похож такой «врач-киллер» на критика? Критик одновременно и лечит, и своей критической статьей убивает создателей. То есть выходит, что герой Вальца, это образованный европейский критик, который приехал в страну «большого художественного торгашества» и наводит порядок. Неожиданно он встречает «образ», который его восхищает. И он решает помочь этому «образу» раскрыться. А благодаря чему «образ» может раскрыться? Только благодаря «красоте». То есть возлюбленной Брумхильды. Образ может состоятся только воссоединившись с красотой. Критик решает помочь «образу», для этого он превращается в автора и режиссера. Как автор - он предлагает образу сценарий (миф о Горе, Драконе и заключенной на этой горе красоте). Как режиссер - он помогает сыграть Джанго роль. Что это за роль? Убивать “белые шляпы” и оценивать достоинства “таких же рабов как он сам”? Эту роль мы назовем “Джанго – Критик”. Сначала не очень удачно (в синем костюме, похожем на средневекового супермена), дальше уже более стильно – черные очки и изысканные манеры.
 
Ну а дальше, путешествие по сценарию и последующие превращения: вот Кендилэнд превращается в Голливуд, Леонардо Ди Каприо становится крупным безжалостным продюсером, Брумхильда – запертой в подвале красотой…
 
Конечно, прочитав вышеизложенное, возникает вопрос: а как обуздать собственное «допридумывание» и строго следовать за логикой автора? Ведь можно так напридумывать все что угодно и сказать, что в фильме оно было изначально. Ответ всегда прост: если обнаруженное легко становиться в систему и имеет дальнейшее развитие по всей картине, только в этом случае мы «вскрыли» «смысловое поле» автора. 
 
Вот, например, мы обнаружили достаточно сложное сравнение: доктор – киллер – критик. Да, конечно, все это похоже на правду, но правда ли это? Мы ведь не можем задать этот вопрос, нашему другу Квэнтину. Мы вынуждены обосновать для самих себя верность нашего предположения. Проследим судьбу доктора:
1. Он убивает, но он всегда в «рамках закона». То-есть у него есть «Мандат на убийство».
2. В сцене где Шульц обучает Джанго «убивать», мы видим такую историю: отец и сын пашут поле. Джанго не решается на убийство. Шульц объясняет, что отец «плохой». Джанго стреляет. Невозможно, же пройти мимо того, что сцена полна метафор.</text></message><message id="324" date="2025-04-06T18:07:27" sender="wtfklim"><text>Что такое сын и отец, как ни автор и произведение? Получается, что Джанго жаль убивать на глазах «сына-произведения», «плохого автора». А кто занят убийством плохих авторав: критик?
3. Постоянно Ковбои в фильме упрекают Шульца в том, что он «изящно разговаривает». Слишком сложно и вычурно. 
4. В доме Кендиланда, Шульц не может выдержать эстетического ужаса, от того, что какая-то гребанная дура, возомнившая себя музой, играет на арфе Бетховена. Пошлость доходит до предела. Шульца внутри начниают «грызть собаки». Он не выдерживает и заканчивает этот долбанный концерт. 
5. И наконец Шульц отказывается жать руку мистеру Кенди, даже ценой собсвенной жизни. Конечно тут речь идет о принципе. Но если мы говорим о принципе как о понятии, то тут мы должны все перевести в область этих понятий и получается, что - тонкое, хитросплетенное, убийственное, лечебное, что воплащает Шульц, не желает жать руку чему-то эксплуататорскому, жестокому и пошлому, тому чем наделен мистер Кенди. Ну это очень похоже на принципиальное разногласие «художника» и «торговца». 
 
Ну а дальше, надо просто настойчиво всматриватьсяв происходящее.
Любопытная сцена с Ку-клукс-кланом, безликими белыми масками, которые хотят уничтожить Джанго и Доктора. Разве не похожи они на бесконечное количество глупых американских однообразных фильмов? Меня до сих пор смешит один из героев, который порвал маску. Присмотримся к нему, разве это толстячек из вестернов? - нееет, скорее с очередной серии «американских пирогов». Именно поэтому, «доктор-критик» так легко, одним выстрелом, справляется с целой толпой этих штамповок.
 
Еще одни персонажи достойны особого внимания: «ковбои с фермы», которые отлавливают беглецов и травят собаками, а между делом сидят в своей хижине и делают скворечник и 3D фотографии. Один из этих героев - девушка в маске (в другой сцене она же с топором в руках). Что-то она мне сильно напоминает. Может быть, так Квэнтин видит современных художников, разного рода «Пуссирайтов» или арт-группы «Война», которые с одной стороны строят из себя крутых революционных акционистов, а с другой - торгуют 3D фильмами?
 
Сам Тарантино тоже отнесся к себе с достойной иронией. Как только он появился среди ковбоев он, во-первых, дал нам знать, кто все эти ковбои, а во-вторых, признался: «Да! Я такой же торгаш, как и все мои коллеги, но будь со мной осторожным – я крутой торгаш, взрывоопасный».
 
Еще осталось много чего нераскрытого: как к примеру образ старого хитрого чернокожего помощника Ди Каприо, которого играет Сэмуэл Л. Джексон. Кто он такой? Или вернее, что это такое? Как он разгадал план Доктора и Джанго? Откуда он все знает? И почему продюсер с таким уважением к нему прислушивается? Все очень просто. Старик - это система. Система Станиславского, «Поэтика» Аристотеля, тысяча книг о том как написать книгу… Эта та система, которая помогает продюсерам вычислять результат, система, которая помогает создать конвейер по производству «художественного». Эта система, такой же «негр-раб», но, как всякая система, она подчиняет себе самих владельцев.
 
И что делает Тарантино? Он освобождает образ. И свободный художественный образ, стремится к красоте, уничтожая все на своем пути. Ни продюсеры, ни современные арт-группы, ни взрывоопасные режиссеры, ни даже сама система не могут более его остановить. И вот, когда он всех уничтожил, когда он встретился с красотой, только тогда, он получил полную свободу. Ему уже не надо прикидываться чем-то или кем-то, он просто вытанцовывает танец на своем коне и растворяется в красоте.
 
Вот такой сложный и авторский рисунок мы вытащили из рук мастера. Оказывается, Тарантино не столько интересуют объемы крови в собственных фильмах, как то, исчезнет ли красота в мире, способен ли выдающийся образ (талант) вырвать ее из Кэндилэнда или нет. Собственно, это и есть фильм культового американского режиссера Квэнтина Тарантино.
 
Рецепт очевиден, хочешь иметь дело с режиссером, а не с его продюссером – всматривайся.</text></message><message id="325" date="2025-04-07T11:55:12" sender="wtfklim"><text>16 января 01:40 2013

Первая репетиция "Волшебной горы" Томаса Манна. Текст очень сложный. Неподъемный. Манн всегда аппелировал к Достоевскому. Но сам сухарь. С Достоевским, помимо многословности, у него общего только то, что идеи им интереснее людей. И еще что все проникнуто болезнью. У Достоевского люди болеют душой. У Манна сознанием. Может быть просто у немцев душа в голове, а у русских голова в груди? В Идиоте как будто больная душа поднимается туберкулезом в мозг и воспаляет его.  У Томаса Манна воспаленный мозг спускается в область груди и поражает его туберкулезом. 

#wtfbook</text></message><message id="326" date="2025-04-07T17:18:03" sender="wtfklim"><text>В советском кино есть такая прозрачность в актерах, которую я нигде больше не видел. И вот я подумал о причинах этой прозрачности. Не то чтобы это какая-то новая мысль. Наверняка это уже было отрефлексированно но все же. Я думаю что эта прозрачность - защитный механизм. В ситуации постоянного террора инакомыслия и охоты на ведьм, единственным способом самосохранения может быть стратегия когда у тебя все и так написано на лице. Чтобы не было даже малейшего повода подумать что ты думаешь не то что говоришь. И артисты, вынужденные работать публично, достигали огромного мастерства в том чтобы имитировать тотальную прозрачность. В режиссуре это тоже было очень важно. Все что не обладало необходимой мерой прозрачности подпадало под подозрение. 

Ирония заключается в том, что в действительности ничего более мутного, скрытого чем эта прозрачность нет.</text></message><message id="327" date="2025-04-07T18:46:54" sender="wtfklim"><text>Дал почитать чату gpt идею нового сценария. Он написал что это «кинематографическая бомба».
Пиздит? 😂</text></message><message id="329" date="2025-04-07T22:44:52" sender="wtfklim"><text>Спросил про это сам чат gpt. Получил ответ: «Нет, не пижу.» 🤣</text></message></messages>